<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>平成十七年度における財政運営のための公債の発行の特例等に関する法律の規定による国家公務員共済組合の事務に要する費用の負担の特例に関する政令</title>
    <defined>平成十七年四月一日政令第百四十七号</defined>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、平成十七年度における財政運営のための公債の発行の特例等に関する法律（平成十七年法律第十九号）<l>第五条第三項</l>（同法附則<l>第二項</l>において準用する場合を含む。）の規定に基づき、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（国家公務員共済組合の事務に要する費用の国の負担の特例）">
      <article_item number="第一条">
        平成十七年度における財政運営のための公債の発行の特例等に関する法律第五条第一項</l>の規定を適用する場合における国家公務員共済組合法施行令（昭和三十三年政令第二百七号）の規定の適用については、同令<l>第十二条第一項</l>中「納付に要する費用」とあるのは「納付に要する費用並びに長期給付（基礎年金拠出金を含む。）及び福祉事業に係る事務以外の事務に要する費用（平成十七年度における財政運営のための公債の発行の特例等に関する法律（平成十七年法律第十九号）<l>第五条第一項</l>の規定による国の負担に係るもの、法<l>第九十九条第二項第五号の規定による公社の負担に係るもの、<l>同条第六項</l>及び<l>第七項</l>において読み替えて適用する<l>同号</l>の規定による特定独立行政法人の負担に係るもの並びに法<l>第百二十四条の三</l>の規定により読み替えられた法<l>第九十九条第六項</l>及び<l>第七項</l>において読み替えて適用する<l>同号</l>の規定による独立行政法人のうち法別表第三に掲げるもの及び国立大学法人等の負担に係るものを除く。以下この項において「短期給付事務に要する費用」という。）」と、「法<l>第九十九条第三項</l>」とあるのは「<l>同条第三項</l>」と、「納付額」とあるのは「納付額、短期給付事務に要する費用の額」と、<l>同条第二項</l>中「を含み」とあるのは「及び平成十七年度における長期給付（基礎年金拠出金を含む。）に係る事務に要する費用（平成十七年度における財政運営のための公債の発行の特例等に関する法律第五条第一項</l>の規定による国の負担に係るもの、法<l>第九十九条第二項第五号の規定による公社の負担に係るもの、<l>同条第六項</l>及び<l>第七項</l>において読み替えて適用する<l>同号</l>の規定による特定独立行政法人の負担に係るもの並びに法<l>第百二十四条の三</l>の規定により読み替えられた法<l>第九十九条第六項</l>及び<l>第七項</l>において読み替えて適用する<l>同号</l>の規定による独立行政法人のうち法別表第三に掲げるもの及び国立大学法人等の負担に係るものを除く。以下この項において「平成十七年度における長期給付事務に要する費用」という。）を含み」と、「及び当該基礎年金拠出金」とあるのは「、当該基礎年金拠出金」と、「予想額」とあるのは「予想額及び平成十七年度における長期給付事務に要する費用の額」と、同令附則<l>第三十四条第二項</l>中「<l>第十二条第二項</l>中「を含み」とあるのは「及び年金保険者拠出金の納付に要する費用を含み」と、「及び当該基礎年金拠出金」とあるのは「並びに当該基礎年金拠出金及び年金保険者拠出金」」とあるのは「<l>第十二条第一項</l>中「基礎年金拠出金」とあるのは「基礎年金拠出金及び年金保険者拠出金」と、<l>同条第二項</l>中「平成十七年度における長期給付（基礎年金拠出金」とあるのは「年金保険者拠出金の納付に要する費用並びに平成十七年度における長期給付（基礎年金拠出金及び年金保険者拠出金」と、「当該基礎年金拠出金の納付に要する費用の予想額及び」とあるのは「当該基礎年金拠出金及び年金保険者拠出金の納付に要する費用の予想額並びに」」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（国家公務員共済組合の事務に要する費用の公社等の負担の特例）">
      <article_item number="第二条">
        平成十七年度における財政運営のための公債の発行の特例等に関する法律附則<l>第二項</l>において読み替えて準用する同法<l>第五条第一項</l>に規定する政令で定める額は、国家公務員共済組合法（昭和三十三年法律第百二十八号）<l>第九十九条第二項第五号</l>（<l>同条第六項</l>及び<l>第七項</l>において読み替えて適用する場合並びに同法<l>第百二十四条の三</l>の規定により読み替えられた同法<l>第九十九条第六項</l>及び<l>第七項</l>において読み替えて適用する場合を含む。以下同じ。）に掲げる費用について、<l>同号</l>に規定する公社、特定独立行政法人、独立行政法人のうち同法別表第三に掲げるもの又は国立大学法人等の職員（同法<l>第二条第一項第一号</l>に規定する職員をいう。）である組合員が属する国家公務員共済組合（同法<l>第三条第一項</l>に規定する国家公務員共済組合をいう。）が、平成十七年度において負担すべき額としてそれぞれの予算に計上した額とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        平成十七年度における財政運営のための公債の発行の特例等に関する法律附則<l>第二項</l>において読み替えて準用する同法<l>第五条第一項</l>の規定を適用する場合における国家公務員共済組合法施行令の規定の適用については、<l>前条</l>の規定を準用する。この場合において、<l>同条</l>中「、法<l>第九十九条第二項第五号</l>の規定による公社の負担に係るもの、<l>同条第六項</l>及び<l>第七項</l>において読み替えて適用する<l>同号</l>の規定による特定独立行政法人の負担に係るもの並びに法<l>第百二十四条の三</l>の規定により読み替えられた法<l>第九十九条第六項</l>及び<l>第七項</l>において読み替えて適用する<l>同号</l>の規定による」とあるのは、「並びに同法附則<l>第二項</l>の規定による公社、特定独立行政法人、」と読み替えるものとする。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
