<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>就学前の子どもに関する教育、保育等の総合的な提供の推進に関する法律施行令</title>
    <defined>平成二十六年六月四日政令第二百三号</defined>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、就学前の子どもに関する教育、保育等の総合的な提供の推進に関する法律（平成十八年法律第七十七号）<l>第三条第五項第四号</l>ロ、ハ及びニ、<l>第十七条第二項第一号</l>及び<l>第二号</l>、<l>第二十六条</l>、<l>第二十七条</l>並びに<l>第三十七条</l>、同法<l>第二十七条</l>において準用する学校保健安全法（昭和三十三年法律第五十六号）<l>第十八条</l>及び<l>第十九条</l>並びに就学前の子どもに関する教育、保育等の総合的な提供の推進に関する法律の一部を改正する法律（平成二十四年法律第六十六号）附則<l>第四条第二項</l>の規定により読み替えて適用する就学前の子どもに関する教育、保育等の総合的な提供の推進に関する法律<l>第十七条第二項第一号の二</l>の規定に基づき、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（法第三条第五項第四号ロ及び第十七条第二項第一号の政令で定める国民の福祉又は学校教育に関する法律）">
      <article_item number="第一条">
        就学前の子どもに関する教育、保育等の総合的な提供の推進に関する法律（以下「法」という。）<l>第三条第五項第四号</l>ロ及び<l>第十七条第二項第一号</l>の政令で定める国民の福祉又は学校教育に関する法律は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            学校教育法（昭和二十二年法律第二十六号）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            児童福祉法（昭和二十二年法律第百六十四号）
          </go_item>
          <go_item number="三">
            教育職員免許法（昭和二十四年法律第百四十七号）
          </go_item>
          <go_item number="四">
            生活保護法（昭和二十五年法律第百四十四号）
          </go_item>
          <go_item number="五">
            社会福祉法（昭和二十六年法律第四十五号）
          </go_item>
          <go_item number="六">
            社会福祉士及び介護福祉士法（昭和六十二年法律第三十号）
          </go_item>
          <go_item number="七">
            介護保険法（平成九年法律第百二十三号）
          </go_item>
          <go_item number="八">
            児童買春、児童ポルノに係る行為等の規制及び処罰並びに児童の保護等に関する法律（平成十一年法律第五十二号）
          </go_item>
          <go_item number="九">
            児童虐待の防止等に関する法律（平成十二年法律第八十二号）
          </go_item>
          <go_item number="十">
            障害者の日常生活及び社会生活を総合的に支援するための法律（平成十七年法律第百二十三号）
          </go_item>
          <go_item number="十一">
            障害者虐待の防止、障害者の養護者に対する支援等に関する法律（平成二十三年法律第七十九号）
          </go_item>
          <go_item number="十二">
            子ども・子育て支援法（平成二十四年法律第六十五号）
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（法第三条第五項第四号ハ及び第十七条第二項第二号の政令で定める労働に関する法律の規定）">
      <article_item number="第二条">
        法<l>第三条第五項第四号</l>ハ及び<l>第十七条第二項第二号</l>の政令で定める労働に関する法律の規定は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            労働基準法（昭和二十二年法律第四十九号）<l>第百十七条</l>、<l>第百十八条第一項</l>（同法<l>第六条</l>及び<l>第五十六条</l>の規定に係る部分に限る。）、<l>第百十九条</l>（同法<l>第十六条</l>、<l>第十七条</l>、<l>第十八条第一項</l>及び<l>第三十七条</l>の規定に係る部分に限る。）及び<l>第百二十条</l>（同法<l>第十八条第七項</l>及び<l>第二十三条</l>から<l>第二十七条</l>までの規定に係る部分に限る。）の規定並びにこれらの規定に係る同法<l>第百二十一条</l>の規定（これらの規定が労働者派遣事業の適正な運営の確保及び派遣労働者の保護等に関する法律（昭和六十年法律第八十八号）<l>第四十四条</l>（<l>第四項</l>を除く。）の規定により適用される場合を含む。）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            最低賃金法（昭和三十四年法律第百三十七号）<l>第四十条</l>の規定及び<l>同条</l>の規定に係る同法<l>第四十二条</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="三">
            賃金の支払の確保等に関する法律（昭和五十一年法律第三十四号）<l>第十八条</l>の規定及び<l>同条</l>の規定に係る同法<l>第二十条</l>の規定
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（法第三条第五項第四号ニの政令で定める使用人）">
      <article_item number="第三条">
        法<l>第三条第五項第四号</l>ニの政令で定める使用人は、<l>同条第一項</l>又は<l>第三項</l>の認定を受けた施設に係る事業を管理する者とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（幼保連携型認定こども園について準用する学校教育法の規定の読替え）">
      <article_item number="第四条">
        法<l>第二十六条</l>の規定により幼保連携型認定こども園について学校教育法の規定を準用する場合におけるこれらの規定に係る技術的読替えは、次の表のとおりとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              読み替える学校教育法の規定
            </td>
            <td>
              読み替えられる字句
            </td>
            <td>
              読み替える字句
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第七条</l>
            </td>
            <td>
              校長
            </td>
            <td>
              就学前の子どもに関する教育、保育等の総合的な提供の推進に関する法律<l>第十四条第一項</l>に規定する園長（<l>第九条</l>及び<l>第十条</l>において単に「園長」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第九条</l>及び<l>第十条</l>
            </td>
            <td>
              校長
            </td>
            <td>
              園長
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（幼保連携型認定こども園について準用する学校保健安全法の規定の読替え）">
      <article_item number="第五条">
        法<l>第二十七条</l>の規定により幼保連携型認定こども園について学校保健安全法の規定を準用する場合におけるこれらの規定に係る技術的読替えは、次の表のとおりとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              読み替える学校保健安全法の規定
            </td>
            <td>
              読み替えられる字句
            </td>
            <td>
              読み替える字句
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第四条</l>
            </td>
            <td>
              児童生徒等
            </td>
            <td>
              就学前の子どもに関する教育、保育等の総合的な提供の推進に関する法律<l>第十四条第六項</l>に規定する園児（以下「園児」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第五条</l>、<l>第六条第一項</l>、<l>第八条</l>、<l>第九条</l>、<l>第十三条</l>の前の見出し、<l>同条第二項</l>、<l>第十九条</l>、<l>第二十六条</l>から<l>第二十八条</l>まで、<l>第二十九条第一項</l>及び<l>第三項</l>並びに<l>第三十条</l>
            </td>
            <td>
              児童生徒等
            </td>
            <td>
              園児
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第六条第一項</l>
            </td>
            <td>
              事項（学校給食法（昭和二十九年法律第百六十号）<l>第九条第一項</l>（夜間課程を置く高等学校における学校給食に関する法律（昭和三十一年法律第百五十七号）<l>第七条</l>及び特別支援学校の幼稚部及び高等部における学校給食に関する法律（昭和三十二年法律第百十八号）<l>第六条</l>において準用する場合を含む。）に規定する事項を除く。）
            </td>
            <td>
              事項
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第六条第三項</l>
            </td>
            <td>
              校長
            </td>
            <td>
              就学前の子どもに関する教育、保育等の総合的な提供の推進に関する法律<l>第十四条第一項</l>に規定する園長（以下「園長」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第十三条第一項</l>
            </td>
            <td>
              児童生徒等（通信による教育を受ける学生を除く。）
            </td>
            <td>
              園児
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第十九条</l>、<l>第二十八条</l>、<l>第二十九条第二項</l>及び<l>第三十一条</l>
            </td>
            <td>
              校長
            </td>
            <td>
              園長
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（学校保健安全法施行令の準用）">
      <article_item number="第六条">
        法<l>第二十七条</l>において準用する学校保健安全法<l>第十八条</l>の政令で定める場合については、学校保健安全法施行令（昭和三十三年政令第百七十四号）<l>第五条</l>の規定を準用する。この場合において、<l>同条第一号</l>中「法<l>第十九条</l>」とあるのは「就学前の子どもに関する教育、保育等の総合的な提供の推進に関する法律（<l>次号</l>において「認定こども園法」という。）<l>第二十七条</l>において準用する法<l>第十九条</l>」と、<l>同条第二号</l>中「法<l>第二十条</l>」とあるのは「認定こども園法<l>第二十七条</l>において準用する法<l>第二十条</l>」と、「学校」とあるのは「認定こども園法<l>第二条第七項</l>に規定する幼保連携型認定こども園」と読み替えるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（学校保健安全法施行令の準用）">
      <article_item number="第七条">
        法<l>第二十七条</l>において準用する学校保健安全法<l>第十九条</l>の規定による出席停止の手続については、学校保健安全法施行令<l>第六条</l>及び<l>第七条</l>の規定を準用する。この場合において、同令<l>第六条第一項</l>中「校長」とあるのは「就学前の子どもに関する教育、保育等の総合的な提供の推進に関する法律（以下この条及び<l>次条</l>において「認定こども園法」という。）<l>第十四条第一項</l>に規定する園長（<l>次条</l>において「園長」という。）」と、「幼児、児童又は生徒（高等学校（中等教育学校の後期課程及び特別支援学校の高等部を含む。以下同じ。）の生徒を除く。）にあつてはその保護者に、高等学校の生徒又は学生にあつては当該生徒又は学生」とあるのは「認定こども園法<l>第十四条第六項</l>に規定する園児の保護者（認定こども園法<l>第二条第十一項</l>に規定する保護者をいう。）」と、<l>同条第二項</l>及び同令<l>第七条</l>中「文部科学省令」とあるのは「認定こども園法<l>第三十六条第二項</l>に規定する主務省令」と、<l>同条</l>中「校長」とあるのは「園長」と、「学校」とあるのは「認定こども園法<l>第二条第七項</l>に規定する幼保連携型認定こども園」と読み替えるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（幼保連携型認定こども園廃止後の書類の保存）">
      <article_item number="第八条">
        幼保連携型認定こども園（国が設置するものを除く。）が廃止されたときは、地方公共団体が設置する幼保連携型認定こども園については当該幼保連携型認定こども園を設置していた地方公共団体の長が、地方公共団体以外の者が設置する幼保連携型認定こども園については都道府県知事（地方自治法（昭和二十二年法律第六十七号）<l>第二百五十二条の十九第一項</l>の指定都市又は同法<l>第二百五十二条の二十二第一項</l>の中核市（以下この条において「指定都市等」という。）の区域内に所在する幼保連携型認定こども園については、当該指定都市等の長）が、法<l>第三十六条第二項</l>に規定する主務省令で定めるところにより、それぞれ当該幼保連携型認定こども園に在籍し、又はこれを卒園した者の学習及び健康の状況を記録した書類を保存しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
