<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>炭鉱災害による一酸化炭素中毒症に関する特別措置法施行規則</title>
    <defined>昭和四十二年十月二十四日労働省令第二十八号</defined>
    <updated>平成二七年三月三一日厚生労働省令第七一号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        炭鉱災害による一酸化炭素中毒症に関する特別措置法（昭和四十二年法律第九十二号）<l>第二条第一号</l>、<l>第五条第一項</l>から<l>第四項</l>まで、<l>第七条第一項</l>、<l>第八条</l>、<l>第九条</l>、<l>第十二条</l>及び<l>第十五条</l>の規定に基づき、並びに同法を実施するため、炭鉱災害による一酸化炭素中毒症に関する特別措置法施行規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（炭鉱災害）">
      <article_item number="第一条">
        炭鉱災害による一酸化炭素中毒症に関する特別措置法（以下「法」という。）<l>第二条第一号</l>の厚生労働省令で定める災害は、坑内における火災（自然発火を含む。）とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（健康診断）">
      <article_item number="第二条">
        法<l>第五条第一項</l>の規定による健康診断は、次の各号に掲げる検査によつて行なわなければならない。ただし、<l>第一号</l>の検査については、被災労働者が当該炭鉱災害により発生した一酸化炭素を吸入した時から五時間以内に行なうことが著しく困難な場合においては、この限りでない。
        <go>
          <go_item number="一">
            一酸化炭素ヘモグロビンの検査
          </go_item>
          <go_item number="二">
            顔貌、脈搏、血圧、外傷等の全身状態の検査
          </go_item>
          <go_item number="三">
            意識状態の検査
          </go_item>
          <go_item number="四">
            頭痛等の自覚症状の検査
          </go_item>
          <go_item number="五">
            運動障害、感覚障害、視力障害、失行、失認、失語、発汗過多その他の自律神経症状等の神経症状の検査
          </go_item>
          <go_item number="六">
            無欲、不関その他の情動障害、自発性減退、見当識障害、記銘障害、記憶障害、計算障害、思考障害等の精神症状の検査
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第五条第一項</l>の規定による健康診断は、<l>前項</l>の検査の結果に基づいて専門の医師が必要と認める被災労働者については、次の各号に掲げる検査であつて当該医師が必要と認めるものを<l>同項</l>の検査に追加して行なわなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            尿中の蛋白、糖及びウロビリノーゲンの検査
          </go_item>
          <go_item number="二">
            赤血球沈降速度及び白血球数の検査
          </go_item>
          <go_item number="三">
            視野検査
          </go_item>
          <go_item number="四">
            脳波検査
          </go_item>
          <go_item number="五">
            心電図検査
          </go_item>
          <go_item number="六">
            胸部エツクス線写真による検査
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（健康診断）">
      <article_item number="第三条">
        法<l>第五条第二項</l>の規定による健康診断は、<l>前条第一項第二号</l>及び<l>第四号</l>から<l>第六号</l>までに掲げる検査によつて、当該炭鉱災害が起つた日（当該炭鉱災害による一酸化炭素中毒症にかかつたと認められた被災労働者については、当該一酸化炭素中毒症がなおつたと認められた日）から起算して一年以内ごとに一回、定期に、行なわなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前条第二項</l>の規定は、<l>前項</l>の健康診断について準用する。この場合において、<l>前条第二項</l>中「法<l>第五条第一項</l>」とあるのは、「法<l>第五条第二項</l>」と読み替えるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（健康診断）">
      <article_item number="第四条">
        法<l>第五条第三項</l>ただし書の書面は、<l>同条第一項</l>の規定による健康診断に相当する健康診断の結果を証明するものにあつては様式<l>第一号</l>、<l>同条第二項</l>の規定による健康診断に相当する健康診断の結果を証明するものにあつては様式<l>第二号</l>によるものでなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第五条第三項</l>ただし書の厚生労働省令で定める物件は、次の各号に掲げる物件であつて、当該健康診断において行なつた検査に係るもの又はこれらの写しとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            視野検査の記録
          </go_item>
          <go_item number="二">
            脳波検査の記録
          </go_item>
          <go_item number="三">
            心電図
          </go_item>
          <go_item number="四">
            胸部エツクス線写真
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（健康診断）">
      <article_item number="第五条">
        法<l>第五条第四項</l>の記録は、<l>同条第一項</l>の規定による健康診断（<l>同条第三項</l>ただし書に規定するこれに相当する健康診断を含む。）にあつては様式<l>第一号</l>、<l>同条第二項</l>の規定による健康診断（<l>同条第三項</l>ただし書に規定するこれに相当する健康診断を含む。）にあつては様式<l>第二号</l>により作成しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条の二" title="（健康診断）">
      <article_item number="第五条の二">
        使用者は、法<l>第五条第一項</l>又は<l>第二項</l>の規定により行う健康診断を受けた労働者に対し、遅滞なく、当該健康診断の結果を通知しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（福利厚生施設）">
      <article_item number="第六条">
        法<l>第七条第一項</l>の厚生労働省令で定める福利厚生施設は、次の各号に掲げる施設とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            住宅（光熱施設その他居住のため必要な附帯施設を含む。）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            物品購買施設
          </go_item>
          <go_item number="三">
            療養施設その他の保健衛生施設（保育施設を含む。）
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第七条第一項</l>の厚生労働省令で定める期間は、被災労働者が退職した日の翌日から起算して二年とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条">
      <article_item number="第七条">
        削除
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（診察等の措置）">
      <article_item number="第八条">
        法<l>第九条</l>の規定による診察等の措置は、労働者災害補償保険法（昭和二十二年法律第五十号）<l>第二十九条第一項</l>の社会復帰促進等事業として設置された病院若しくは診療所又は都道府県労働局長が指定する病院、診療所若しくは薬局において行う。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第九条</l>の厚生労働省令で定める措置は、保健のための指導及び保健のための薬剤（治療のための薬剤を除く。）の支給とする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        第一項の診察等の措置を受けようとする者は、<l>次条</l>の規定により交付を受けた健康管理手帳を、<l>同項</l>に規定する病院、診療所又は薬局に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（健康管理手帳）">
      <article_item number="第九条">
        所轄都道府県労働局長は、法<l>第九条</l>に規定する被災労働者に対し、健康管理手帳（様式<l>第四号</l>）を交付するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条の二" title="（健康管理手帳）">
      <article_item number="第九条の二">
        法<l>第十条第二項</l>の規定により労働保険の保険料の徴収等に関する法律（昭和四十四年法律第八十四号）<l>第十二条第三項</l>の業務災害に関する保険給付の額とみなされる法<l>第十条第二項</l>の診察等の措置に要する費用の額の算定については、当該診察等の措置に要する費用のうち当該被災労働者が受けていた労働者災害補償保険法の規定による療養補償給付の当該療養の開始後三年を経過する日前に支給すべき事由の生じたものの額を合計した額とすることにより行うものとし、労働保険の保険料の徴収等に関する法律施行規則（昭和四十七年労働省令第八号）<l>第十八条第二項</l>の規定を適用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（労働基準監督署長及び労働基準監督官）">
      <article_item number="第十条">
        労働基準監督署長は、都道府県労働局長の指揮監督を受けて、この省令に規定するもののほか、法の施行に関する事務をつかさどる。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        労働基準監督官は、上司の命を受けて、法に基づく立入検査、司法警察員の職務その他の法の施行に関する事務をつかさどる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（証票）">
      <article_item number="第十一条">
        法<l>第十三条第二項</l>の証票は、労働基準法施行規則（昭和二十二年厚生省令第二十三号）様式<l>第十八号</l>によるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（報告）">
      <article_item number="第十二条">
        使用者は、法<l>第五条第一項</l>又は<l>第二項</l>の規定による健康診断を行なつた場合（<l>同条第三項</l>ただし書の書面その他の物件の提出を受けた場合を含む。）には、遅滞なく、一酸化炭素中毒症健康診断等結果報告書（様式<l>第五号</l>）を所轄労働基準監督署長に提出しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        使用者は、法の規定により、被災労働者に対して講ずべき措置について必要な事項に関し、都道府県労働局長又は労働基準監督署長から要求があつたときは、当該事項について報告しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
