<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>宅地建物取引業法施行令</title>
    <defined>昭和三十九年十二月二十八日政令第三百八十三号</defined>
    <updated>平成二七年一月二一日政令第一一号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、宅地建物取引業法（昭和二十七年法律第百七十六号）<l>第二条第一号</l>、<l>第三条第三項</l>及び<l>第二十二条の五</l>の規定に基づき、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（公共施設）">
      <article_item number="第一条">
        宅地建物取引業法（以下「法」という。）<l>第二条第一号</l>の政令で定める公共の用に供する施設は、広場及び水路とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第一条の二" title="（法第三条第一項の事務所）">
      <article_item number="第一条の二">
        法<l>第三条第一項</l>の事務所は、次に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            本店又は支店（商人以外の者にあつては、主たる事務所又は従たる事務所）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            <l>前号</l>に掲げるもののほか、継続的に業務を行なうことができる施設を有する場所で、宅地建物取引業に係る契約を締結する権限を有する使用人を置くもの
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（免許手数料）">
        <article_item number="第二条">
          法<l>第三条第六項</l>に規定する免許手数料の額は、三万三千円とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          <l>前項</l>の免許手数料は、国土交通省令で定めるところにより、収入印紙をもつて納付しなければならない。ただし、行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律（平成十四年法律第百五十一号）<l>第三条第一項</l>の規定により<l>同項</l>に規定する電子情報処理組織を使用して法<l>第三条第三項</l>の免許の更新の申請をする場合には、国土交通省令で定めるところにより、現金をもつてすることができる。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条の二" title="（法第四条第一項第二号等の政令で定める使用人）">
          <article_item number="第二条の二">
            法<l>第四条第一項第二号</l>及び<l>第三号</l>、<l>第五条第一項第七号</l>及び<l>第八号</l>、<l>第八条第二項第三号</l>及び<l>第四号</l>、<l>第六十五条第二項第七号</l>及び<l>第八号</l>並びに<l>第六十六条第一項第三号</l>及び<l>第四号</l>の政令で定める使用人は、宅地建物取引業者の使用人で、宅地建物取引業に関し<l>第一条の二</l>に規定する事務所の代表者であるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条の三" title="（登録講習機関の登録の有効期間）">
          <article_item number="第二条の三">
            法<l>第十七条の六第一項</l>の政令で定める期間は、三年とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条の四" title="（営業保証金の額）">
          <article_item number="第二条の四">
            法<l>第二十五条第二項</l>に規定する営業保証金の額は、主たる事務所につき千万円、その他の事務所につき事務所ごとに五百万円の割合による金額の合計額とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条の五" title="（法第三十三条等の法令に基づく許可等の処分）">
          <article_item number="第二条の五">
            法<l>第三十三条</l>及び<l>第三十六条</l>の法令に基づく許可等の処分で政令で定めるものは、次に掲げるものとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                都市計画法（昭和四十三年法律第百号）<l>第三十五条の二第一項</l>本文、<l>第四十一条第二項</l>ただし書、<l>第四十二条第一項</l>ただし書、<l>第四十三条第一項</l>、<l>第五十二条の二第一項</l>（同法<l>第五十七条の三第一項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第五十三条第一項</l>及び<l>第六十五条第一項</l>の許可並びに同法<l>第五十八条第一項</l>の規定に基づく条例の規定による処分
              </go_item>
              <go_item number="二">
                建築基準法（昭和二十五年法律第二百一号）<l>第四十三条第一項</l>ただし書、<l>第四十四条第一項第四号</l>、<l>第四十七条</l>ただし書、<l>第四十八条第一項</l>ただし書、<l>第二項</l>ただし書、<l>第三項</l>ただし書、<l>第四項</l>ただし書、<l>第五項</l>ただし書、<l>第六項</l>ただし書、<l>第七項</l>ただし書、<l>第八項</l>ただし書、<l>第九項</l>ただし書、<l>第十項</l>ただし書、<l>第十一項</l>ただし書、<l>第十二項</l>ただし書及び<l>第十三項</l>ただし書、<l>第五十二条第十項</l>、<l>第十一項</l>及び<l>第十四項</l>、<l>第五十三条第四項</l>及び<l>第五項第三号</l>、<l>第五十三条の二第一項第三号</l>及び<l>第四号</l>（これらの規定を同法<l>第五十七条の五第三項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第五十五条第三項</l>各号、<l>第五十六条の二第一項</l>ただし書、<l>第五十七条の四第一項</l>ただし書、<l>第五十九条第四項</l>、<l>第五十九条の二第一項</l>、<l>第六十条の三第一項</l>ただし書、<l>第六十七条の三第三項第二号</l>、<l>第六十八条第一項第二号</l>及び<l>第三項第二号</l>、<l>第六十八条の三第四項</l>、<l>第六十八条の五の三第二項</l>、<l>第六十八条の七第五項</l>、<l>第八十六条第三項</l>及び<l>第四項</l>並びに<l>第八十六条の二第二項</l>及び<l>第三項</l>の許可、同法<l>第五十七条の二第三項</l>の規定による指定、同法<l>第八十六条第一項</l>及び<l>第二項</l>、<l>第八十六条の二第一項</l>並びに<l>第八十六条の八第一項</l>及び<l>第三項</l>の規定による認定並びに同法<l>第三十九条第二項</l>、<l>第四十三条の二</l>、　<l>第四十九条第一項</l>、<l>第四十九条の二</l>、<l>第五十条</l>、<l>第六十八条の二第一項</l>及び<l>第六十八条の九</l>の規定に基づく条例の規定による処分
              </go_item>
              <go_item number="三">
                古都における歴史的風土の保存に関する特別措置法（昭和四十一年法律第一号）<l>第八条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="四">
                都市緑地法（昭和四十八年法律第七十二号）<l>第十四条第一項</l>及び<l>第三十五条第三項</l>各号の許可並びに同法<l>第二十条第一項</l>及び<l>第三十九条第一項</l>の規定に基づく条例の規定による処分
              </go_item>
              <go_item number="五">
                生産緑地法（昭和四十九年法律第六十八号）<l>第八条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="五の二">
                特定空港周辺航空機騒音対策特別措置法（昭和五十三年法律第二十六号）<l>第五条第二項</l>ただし書（<l>同条第五項</l>において準用する場合を含む。）の許可
              </go_item>
              <go_item number="五の三">
                密集市街地における防災街区の整備の促進に関する法律（平成九年法律第四十九号）<l>第百十六条第一項</l>、<l>第百九十七条第一項</l>及び<l>第二百八十三条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="五の四">
                景観法（平成十六年法律第百十号）<l>第二十二条第一項</l>及び<l>第三十一条第一項</l>の許可、同法<l>第六十三条第一項</l>の認定並びに同法<l>第七十二条第一項</l>、<l>第七十三条第一項</l>、<l>第七十五条第一項</l>及び<l>第二項</l>並びに<l>第七十六条第一項</l>の規定に基づく条例の規定による処分
              </go_item>
              <go_item number="六">
                土地区画整理法（昭和二十九年法律第百十九号）<l>第七十六条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="六の二">
                大都市地域における住宅及び住宅地の供給の促進に関する特別措置法（昭和五十年法律第六十七号）<l>第七条第一項</l>、<l>第二十六条第一項</l>及び<l>第六十七条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="六の三">
                地方拠点都市地域の整備及び産業業務施設の再配置の促進に関する法律（平成四年法律第七十六号）<l>第二十一条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="六の四">
                被災市街地復興特別措置法（平成七年法律第十四号）<l>第七条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="七">
                新住宅市街地開発法（昭和三十八年法律第百三十四号）<l>第三十二条第一項</l>の承認
              </go_item>
              <go_item number="七の二">
                新都市基盤整備法（昭和四十七年法律第八十六号）<l>第五十一条第一項</l>の承認
              </go_item>
              <go_item number="八">
                旧公共施設の整備に関連する市街地の改造に関する法律（昭和三十六年法律第百九号）<l>第十三条第一項</l>（都市再開発法（昭和四十四年法律第三十八号）附則<l>第四条第二項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされる旧防災建築街区造成法（昭和三十六年法律第百十号）<l>第五十五条第一項</l>において準用する場合に限る。）の許可
              </go_item>
              <go_item number="九">
                首都圏の近郊整備地帯及び都市開発区域の整備に関する法律（昭和三十三年法律第九十八号）<l>第二十五条第一項</l>の承認
              </go_item>
              <go_item number="十">
                近畿圏の近郊整備区域及び都市開発区域の整備及び開発に関する法律（昭和三十九年法律第百四十五号）<l>第三十四条第一項</l>の承認
              </go_item>
              <go_item number="十一">
                流通業務市街地の整備に関する法律（昭和四十一年法律第百十号）<l>第五条第一項</l>ただし書の許可及び同法<l>第三十八条第一項</l>の承認
              </go_item>
              <go_item number="十二">
                都市再開発法<l>第七条の四第一項</l>及び<l>第六十六条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="十三">
                港湾法（昭和二十五年法律第二百十八号）<l>第三十七条第一項第四号</l>に係る<l>同項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="十四">
                住宅地区改良法（昭和三十五年法律第八十四号）<l>第九条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="十五">
                農地法（昭和二十七年法律第二百二十九号）<l>第三条第一項</l>、<l>第四条第一項</l>及び<l>第五条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="十六">
                宅地造成等規制法（昭和三十六年法律第百九十一号）<l>第八条第一項</l>本文及び<l>第十二条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="十六の二">
                マンションの建替え等の円滑化に関する法律（平成十四年法律第七十八号）<l>第百五条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="十七">
                自然公園法（昭和三十二年法律第百六十一号）<l>第二十条第三項</l>、<l>第二十一条第三項</l>及び<l>第二十二条第三項</l>の許可並びに同法<l>第七十三条第一項</l>（利用調整地区に係る部分を除く。）の規定に基づく条例の規定による処分
              </go_item>
              <go_item number="十八">
                河川法（昭和三十九年法律第百六十七号）<l>第二十六条第一項</l>、<l>第二十七条第一項</l>、<l>第五十五条第一項</l>、<l>第五十七条第一項</l>、<l>第五十八条の四第一項</l>及び<l>第五十八条の六第一項</l>（これらの規定を同法<l>第百条第一項</l>において準用する場合を含む。）の許可
              </go_item>
              <go_item number="十八の二">
                特定都市河川浸水被害対策法（平成十五年法律第七十七号）<l>第九条</l>、<l>第十六条第一項</l>及び<l>第十八条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="十九">
                海岸法（昭和三十一年法律第百一号）<l>第八条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="十九の二">
                津波防災地域づくりに関する法律（平成二十三年法律第百二十三号）<l>第二十三条第一項</l>、<l>第七十三条第一項</l>、<l>第七十八条第一項</l>、<l>第八十二条</l>及び<l>第八十七条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="二十">
                砂防法（明治三十年法律第二十九号）<l>第四条第一項</l>（同法<l>第三条</l>において準用する場合を含む。）の規定に基づく制限として行う処分
              </go_item>
              <go_item number="二十一">
                地すべり等防止法（昭和三十三年法律第三十号）<l>第十八条第一項</l>及び<l>第四十二条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="二十二">
                急傾斜地の崩壊による災害の防止に関する法律（昭和四十四年法律第五十七号）<l>第七条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="二十二の二">
                土砂災害警戒区域等における土砂災害防止対策の推進に関する法律（平成十二年法律第五十七号）<l>第十条第一項</l>及び<l>第十七条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="二十三">
                森林法（昭和二十六年法律第二百四十九号）<l>第十条の二第一項</l>並びに<l>第三十四条第一項</l>及び<l>第二項</l>（これらの規定を同法<l>第四十四条</l>において準用する場合を含む。）の許可
              </go_item>
              <go_item number="二十四">
                道路法（昭和二十七年法律第百八十号）<l>第九十一条第一項</l>の許可
              </go_item>
              <go_item number="二十五">
                土地収用法（昭和二十六年法律第二百十九号）<l>第二十八条の三第一項</l>（同法<l>第百三十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）の許可
              </go_item>
              <go_item number="二十六">
                文化財保護法（昭和二十五年法律第二百十四号）<l>第四十三条第一項</l>及び<l>第百二十五条第一項</l>の許可、同法<l>第四十五条第一項</l>及び<l>第百二十八条第一項</l>の規定に基づく制限として行う処分並びに同法<l>第百四十三条第一項</l>（<l>同条第二項</l>において準用する場合を含む。）及び<l>第百八十二条第二項</l>の規定に基づく条例の規定による処分
              </go_item>
              <go_item number="二十七">
                航空法（昭和二十七年法律第二百三十一号）<l>第四十九条第一項</l>ただし書（同法<l>第五十五条の二第三項</l>若しくは<l>第五十六条の三第二項</l>又は自衛隊法（昭和二十九年法律第百六十五号）<l>第百七条第二項</l>において準用する場合を含む。）の承認
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三条" title="（法第三十五条第一項第二号の法令に基づく制限）">
          <article_item number="第三条">
            法<l>第三十五条第一項第二号</l>の法令に基づく制限で政令で定めるものは、宅地又は建物の貸借の契約以外の契約については、次に掲げる法律の規定（これらの規定に基づく命令及び条例の規定を含む。）に基づく制限で当該宅地又は建物に係るもの及び都市計画法施行法（昭和四十三年法律第百一号）<l>第三十八条第三項</l>の規定により、なお従前の例によるものとされる緑地地域内における建築物又は土地に関する工事若しくは権利に関する制限（同法<l>第二十六条</l>及び<l>第二十八条</l>の規定により同法<l>第三十八条第三項</l>の規定の例によるものとされるものを含む。）で当該宅地又は建物に係るものとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                都市計画法<l>第二十九条第一項</l>及び<l>第二項</l>、<l>第三十五条の二第一項</l>、<l>第四十一条第二項</l>、<l>第四十二条第一項</l>、<l>第四十三条第一項</l>、<l>第五十二条の二第一項</l>（同法<l>第五十七条の三第一項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第五十二条の三第二項</l>及び<l>第四項</l>（これらの規定を同法<l>第五十七条の四</l>及び密集市街地における防災街区の整備の促進に関する法律<l>第二百八十四条</l>において準用する場合を含む。<l>次項</l>において同じ。）、<l>第五十三条第一項</l>、<l>第五十七条第二項</l>及び<l>第四項</l>、<l>第五十八条第一項</l>、<l>第五十八条の二第一項</l>及び<l>第二項</l>、<l>第六十五条第一項</l>並びに<l>第六十七条第一項</l>及び<l>第三項</l>
              </go_item>
              <go_item number="二">
                建築基準法<l>第三十九条第二項</l>、<l>第四十三条</l>、<l>第四十三条の二</l>、<l>第四十四条第一項</l>、<l>第四十五条第一項</l>、<l>第四十七条</l>、<l>第四十八条第一項</l>から<l>第十三項</l>まで（同法<l>第八十八条第二項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第四十九条</l>（同法<l>第八十八条第二項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第四十九条の二</l>（同法<l>第八十八条第二項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第五十条</l>（同法<l>第八十八条第二項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第五十二条第一項</l>から<l>第十四項</l>まで、<l>第五十三条第一項</l>から<l>第六項</l>まで、<l>第五十三条の二第一項</l>から<l>第三項</l>まで、<l>第五十四条</l>、<l>第五十五条第一項</l>から<l>第三項</l>まで、<l>第五十六条</l>、<l>第五十六条の二</l>、<l>第五十七条の二第三項</l>、<l>第五十七条の四第一項</l>、<l>第五十七条の五</l>、<l>第五十八条</l>、<l>第五十九条第一項</l>及び<l>第二項</l>、<l>第五十九条の二第一項</l>、<l>第六十条第一項</l>及び<l>第二項</l>、<l>第六十条の二第一項</l>、<l>第二項</l>、<l>第三項</l>（同法<l>第八十八条第二項</l>において準用する場合を含む。）及び<l>第六項</l>、<l>第六十条の三第一項</l>及び<l>第二項</l>（同法<l>第八十八条第二項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第六十一条</l>、<l>第六十二条</l>、<l>第六十七条の三第一項</l>及び<l>第三項</l>から<l>第七項</l>まで、<l>第六十八条第一項</l>から<l>第四項</l>まで、<l>第六十八条の二第一項</l>及び<l>第五項</l>（これらの規定を同法<l>第八十八条第二項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第六十八条の九</l>、<l>第七十五条</l>、<l>第七十五条の二第五項</l>、<l>第七十六条の三第五項</l>、<l>第八十六条第一項</l>から<l>第四項</l>まで、<l>第八十六条の二第一項</l>から<l>第三項</l>まで並びに<l>第八十六条の八第一項</l>及び<l>第三項</l>
              </go_item>
              <go_item number="三">
                古都における歴史的風土の保存に関する特別措置法<l>第八条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="四">
                都市緑地法<l>第八条第一項</l>、<l>第十四条第一項</l>、<l>第二十条第一項</l>、<l>第二十九条</l>、<l>第三十五条第一項</l>から<l>第三項</l>まで及び<l>第五項</l>から<l>第九項</l>まで、<l>第三十六条</l>、<l>第三十九条第一項</l>、<l>第五十条</l>、<l>第五十一条第五項</l>並びに<l>第五十四条第四項</l>
              </go_item>
              <go_item number="五">
                生産緑地法<l>第八条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="五の二">
                特定空港周辺航空機騒音対策特別措置法<l>第五条第一項</l>及び<l>第二項</l>（<l>同条第五項</l>において準用する場合を含む。）
              </go_item>
              <go_item number="五の三">
                景観法<l>第十六条第一項</l>及び<l>第二項</l>、<l>第二十二条第一項</l>、<l>第三十一条第一項</l>、<l>第四十一条</l>、<l>第六十三条第一項</l>、<l>第七十二条第一項</l>、<l>第七十三条第一項</l>、<l>第七十五条第一項</l>及び<l>第二項</l>、<l>第七十六条第一項</l>、<l>第八十六条</l>、<l>第八十七条第五項</l>並びに<l>第九十条第四項</l>
              </go_item>
              <go_item number="六">
                土地区画整理法<l>第七十六条第一項</l>、<l>第九十九条第一項</l>及び<l>第三項</l>、<l>第百条第二項</l>並びに<l>第百十七条の二第一項</l>及び<l>第二項</l>
              </go_item>
              <go_item number="六の二">
                大都市地域における住宅及び住宅地の供給の促進に関する特別措置法<l>第八十三条</l>において準用する土地区画整理法<l>第九十九条第一項</l>及び<l>第三項</l>並びに<l>第百条第二項</l>並びに大都市地域における住宅及び住宅地の供給の促進に関する特別措置法<l>第七条第一項</l>、<l>第二十六条第一項</l>及び<l>第六十七条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="六の三">
                地方拠点都市地域の整備及び産業業務施設の再配置の促進に関する法律<l>第二十一条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="六の四">
                被災市街地復興特別措置法<l>第七条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="七">
                新住宅市街地開発法<l>第三十一条</l>及び<l>第三十二条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="七の二">
                新都市基盤整備法<l>第三十九条</l>において準用する土地区画整理法<l>第九十九条第一項</l>及び<l>第三項</l>並びに<l>第百条第二項</l>並びに新都市基盤整備法<l>第五十条</l>及び<l>第五十一条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="八">
                旧公共施設の整備に関連する市街地の改造に関する法律<l>第十三条第一項</l>（都市再開発法附則<l>第四条第二項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされる旧防災建築街区造成法<l>第五十五条第一項</l>において準用する場合に限る。）
              </go_item>
              <go_item number="九">
                首都圏の近郊整備地帯及び都市開発区域の整備に関する法律<l>第二十五条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="十">
                近畿圏の近郊整備区域及び都市開発区域の整備及び開発に関する法律<l>第三十四条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="十一">
                流通業務市街地の整備に関する法律<l>第五条第一項</l>、<l>第三十七条第一項</l>及び<l>第三十八条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="十二">
                都市再開発法<l>第七条の四第一項</l>及び<l>第六十六条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="十二の二">
                幹線道路の沿道の整備に関する法律（昭和五十五年法律第三十四号）<l>第十条第一項</l>及び<l>第二項</l>
              </go_item>
              <go_item number="十二の三">
                集落地域整備法（昭和六十二年法律第六十三号）<l>第六条第一項</l>及び<l>第二項</l>
              </go_item>
              <go_item number="十二の四">
                密集市街地における防災街区の整備の促進に関する法律<l>第三十三条第一項</l>及び<l>第二項</l>、<l>第百九十七条第一項</l>、<l>第二百三十条</l>、<l>第二百八十三条第一項</l>、<l>第二百九十四条</l>、<l>第二百九十五条第五項</l>並びに<l>第二百九十八条第四項</l>
              </go_item>
              <go_item number="十二の五">
                地域における歴史的風致の維持及び向上に関する法律（平成二十年法律第四十号）<l>第十五条第一項</l>及び<l>第二項</l>並びに<l>第三十三条第一項</l>及び<l>第二項</l>
              </go_item>
              <go_item number="十三">
                港湾法<l>第三十七条第一項第四号</l>、<l>第四十条第一項</l>及び<l>第五十条の十三</l>
              </go_item>
              <go_item number="十四">
                住宅地区改良法<l>第九条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="十五">
                公有地の拡大の推進に関する法律（昭和四十七年法律第六十六号）<l>第四条第一項</l>及び<l>第八条</l>
              </go_item>
              <go_item number="十六">
                農地法<l>第三条第一項</l>、<l>第四条第一項</l>及び<l>第五条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="十七">
                宅地造成等規制法<l>第八条第一項</l>及び<l>第十二条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="十七の二">
                マンションの建替え等の円滑化に関する法律<l>第百五条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="十七の三">
                都市公園法（昭和三十一年法律第七十九号）<l>第二十三条</l>
              </go_item>
              <go_item number="十八">
                自然公園法<l>第二十条第三項</l>、<l>第二十一条第三項</l>、<l>第二十二条第三項</l>、<l>第三十三条第一項</l>、<l>第四十八条</l>及び<l>第七十三条第一項</l>（利用調整地区に係る部分を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="十八の二">
                首都圏近郊緑地保全法（昭和四十一年法律第百一号）<l>第十三条</l>
              </go_item>
              <go_item number="十八の三">
                近畿圏の保全区域の整備に関する法律（昭和四十二年法律第百三号）<l>第十四条</l>
              </go_item>
              <go_item number="十八の四">
                都市の低炭素化の促進に関する法律（平成二十四年法律第八十四号）<l>第四十三条</l>
              </go_item>
              <go_item number="十九">
                河川法<l>第二十六条第一項</l>、<l>第二十七条第一項</l>、<l>第五十五条第一項</l>、<l>第五十七条第一項</l>、<l>第五十八条の四第一項</l>及び<l>第五十八条の六第一項</l>（これらの規定を同法<l>第百条第一項</l>において準用する場合を含む。）
              </go_item>
              <go_item number="十九の二">
                特定都市河川浸水被害対策法<l>第九条</l>、<l>第十六条第一項</l>、<l>第十八条第一項</l>、<l>第二十五条第一項</l>及び<l>第三十一条</l>
              </go_item>
              <go_item number="二十">
                海岸法<l>第八条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="二十の二">
                津波防災地域づくりに関する法律<l>第二十三条第一項</l>、<l>第五十二条第一項</l>、<l>第五十八条</l>、<l>第六十八条</l>、<l>第七十三条第一項</l>、<l>第七十八条第一項</l>、<l>第八十二条</l>及び<l>第八十七条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="二十一">
                砂防法<l>第四条</l>（同法<l>第三条</l>において準用する場合を含む。）
              </go_item>
              <go_item number="二十二">
                地すべり等防止法<l>第十八条第一項</l>及び<l>第四十二条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="二十三">
                急傾斜地の崩壊による災害の防止に関する法律<l>第七条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="二十三の二">
                土砂災害警戒区域等における土砂災害防止対策の推進に関する法律<l>第十条第一項</l>及び<l>第十七条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="二十四">
                森林法<l>第十条の二第一項</l>、<l>第十条の十一の十三</l>、<l>第三十一条</l>並びに<l>第三十四条第一項</l>及び<l>第二項</l>（これらの規定を同法<l>第四十四条</l>において準用する場合を含む。）
              </go_item>
              <go_item number="二十五">
                道路法<l>第四十七条の九</l>、<l>第四十八条の十九</l>及び<l>第九十一条第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="二十六">
                全国新幹線鉄道整備法（昭和四十五年法律第七十一号）<l>第十一条第一項</l>（同法附則<l>第十三項</l>において準用する場合を含む。）
              </go_item>
              <go_item number="二十七">
                土地収用法<l>第二十八条の三第一項</l>（同法<l>第百三十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）
              </go_item>
              <go_item number="二十八">
                文化財保護法<l>第四十三条第一項</l>、<l>第四十五条第一項</l>、<l>第四十六条第一項</l>及び<l>第五項</l>（これらの規定を同法<l>第八十三条</l>において準用する場合を含む。<l>次項</l>において同じ。）、<l>第百二十五条第一項</l>、<l>第百二十八条第一項</l>、<l>第百四十三条第一項</l>（<l>同条第二項</l>において準用する場合を含む。）並びに<l>第百八十二条第二項</l>
              </go_item>
              <go_item number="二十九">
                航空法<l>第四十九条第一項</l>（同法<l>第五十五条の二第三項</l>又は自衛隊法<l>第百七条第二項</l>において準用する場合を含む。）及び<l>第五十六条の三第一項</l>
              </go_item>
              <go_item number="三十">
                国土利用計画法（昭和四十九年法律第九十二号）<l>第十四条第一項</l>、<l>第二十三条第一項</l>並びに<l>第二十七条の四第一項</l>及び<l>第三項</l>（これらの規定を同法<l>第二十七条の七第一項</l>において準用する場合を含む。）
              </go_item>
              <go_item number="三十一">
                廃棄物の処理及び清掃に関する法律（昭和四十五年法律第百三十七号）<l>第十五条の十九第一項</l>及び<l>第三項</l>
              </go_item>
              <go_item number="三十二">
                土壌汚染対策法（平成十四年法律第五十三号）<l>第九条</l>並びに<l>第十二条第一項</l>及び<l>第三項</l>
              </go_item>
              <go_item number="三十三">
                都市再生特別措置法（平成十四年法律第二十二号）<l>第四十五条の七</l>、<l>第四十五条の八第五項</l>及び<l>第四十五条の十一第四項</l>（これらの規定を同法<l>第四十五条の十三第三項</l>、<l>第四十五条の十四第三項</l>及び<l>第七十三条第二項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第四十五条の二十</l>、<l>第八十八条第一項</l>及び<l>第二項</l>並びに<l>第百八条第一項</l>及び<l>第二項</l>
              </go_item>
              <go_item number="三十四">
                高齢者、障害者等の移動等の円滑化の促進に関する法律（平成十八年法律第九十一号）<l>第四十六条</l>、<l>第四十七条第三項</l>及び<l>第五十条第四項</l>
              </go_item>
              <go_item number="三十五">
                災害対策基本法（昭和三十六年法律第二百二十三号）<l>第四十九条の五</l>（同法<l>第四十九条の七第二項</l>において準用する場合を含む。）
              </go_item>
              <go_item number="三十六">
                東日本大震災復興特別区域法（平成二十三年法律第百二十二号）<l>第六十四条第四項</l>及び<l>第五項</l>
              </go_item>
              <go_item number="三十七">
                大規模災害からの復興に関する法律（平成二十五年法律第五十五号）<l>第二十八条第四項</l>及び<l>第五項</l>
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            法<l>第三十五条第一項第二号</l>の法令に基づく制限で政令で定めるものは、宅地の貸借の契約については、<l>前項</l>に規定する制限のうち、都市計画法<l>第五十二条の三第二項</l>及び<l>第四項</l>、<l>第五十七条第二項</l>及び<l>第四項</l>並びに<l>第六十七条第一項</l>及び<l>第三項</l>、新住宅市街地開発法<l>第三十一条</l>、新都市基盤整備法<l>第五十条</l>、流通業務市街地の整備に関する法律<l>第三十七条第一項</l>、公有地の拡大の推進に関する法律<l>第四条第一項</l>及び<l>第八条</l>並びに文化財保護法<l>第四十六条第一項</l>及び<l>第五項</l>の規定に基づくもの以外のもので、当該宅地に係るものとする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            法<l>第三十五条第一項第二号</l>の法令に基づく制限で政令で定めるものは、建物の貸借の契約については、新住宅市街地開発法<l>第三十二条第一項</l>、新都市基盤整備法<l>第五十一条第一項</l>及び流通業務市街地の整備に関する法律<l>第三十八条第一項</l>の規定に基づく制限で、当該建物に係るものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三条の二" title="（法第三十五条第三項第二号の法令に基づく制限）">
          <article_item number="第三条の二">
            法<l>第三十五条第三項第二号</l>の法令に基づく制限で政令で定めるものは、<l>前条第一項</l>各号に掲げる法律の規定（これらの規定に基づく命令及び条例の規定を含む。）に基づく制限で当該信託財産である宅地又は建物に係るもの及び都市計画法施行法<l>第三十八条第三項</l>の規定により、なお従前の例によるものとされる緑地地域内における建築物又は土地に関する工事若しくは権利に関する制限（同法<l>第二十六条</l>及び<l>第二十八条</l>の規定により同法<l>第三十八条第三項</l>の規定の例によるものとされるものを含む。）で当該信託財産である宅地又は建物に係るものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第三条の三" title="（法第四十一条第一項ただし書及び第四十一条の二第一項ただし書の政令で定める額）">
          <article_item number="第三条の三">
            法<l>第四十一条第一項</l>ただし書及び<l>第四十一条の二第一項</l>ただし書の政令で定める額は、千万円とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四条" title="（法第四十一条第一項第一号の政令で定める金融機関）">
          <article_item number="第四条">
            法<l>第四十一条第一項第一号</l>の政令で定める金融機関は、信用金庫、株式会社日本政策投資銀行、農林中央金庫、信用協同組合で出資の総額が五千万円以上であるもの、株式会社商工組合中央金庫及び労働金庫とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四条の二" title="（情報通信の技術を利用する方法）">
          <article_item number="第四条の二">
            宅地建物取引業者は、法<l>第四十一条第五項</l>の規定により<l>同項</l>に規定する国土交通省令・内閣府令で定める措置（以下この条において「電磁的措置」という。）を講じようとするときは、国土交通省令・内閣府令で定めるところにより、あらかじめ、当該買主に対し、その講じる電磁的措置の種類及び内容を示し、書面又は電子情報処理組織を使用する方法その他の情報通信の技術を利用する方法であつて国土交通省令・内閣府令で定めるもの（<l>次項</l>及び<l>次条</l>において「電磁的方法」という。）による承諾を得なければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>の規定による承諾を得た宅地建物取引業者は、当該買主から書面又は電磁的方法により当該承諾を撤回する旨の申出があつたときは、法<l>第四十一条第五項</l>各号に掲げる措置に代えて電磁的措置を講じてはならない。ただし、当該買主が再び<l>前項</l>の規定による承諾をした場合は、この限りでない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第四条の三" title="（情報通信の技術を利用する方法）">
            <article_item number="第四条の三">
              宅地建物取引業者は、法<l>第四十一条の二第六項</l>の規定により<l>同項</l>に規定する国土交通省令・内閣府令で定める措置（以下この条において「電磁的措置」という。）を講じようとするときは、国土交通省令・内閣府令で定めるところにより、あらかじめ、当該買主に対し、その講じる電磁的措置の種類及び内容を示し、書面又は電磁的方法による承諾を得なければならない。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              <l>前項</l>の規定による承諾を得た宅地建物取引業者は、当該買主から書面又は電磁的方法により当該承諾を撤回する旨の申出があつたときは、法<l>第四十一条の二第六項</l>各号に掲げる措置に代えて電磁的措置を講じてはならない。ただし、当該買主が再び<l>前項</l>の規定による承諾をした場合は、この限りでない。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第五条" title="（法第五十一条第二項第三号及び第四項の政令で定める営業所）">
              <article_item number="第五条">
                法<l>第五十一条第二項第三号</l>及び<l>第四項</l>の政令で定める営業所は、常時手付金等保証事業に係る保証委託契約を締結する事務所とする。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第六条" title="（法第六十条の政令で定める額）">
              <article_item number="第六条">
                法<l>第六十条</l>の政令で定める額は、指定保証機関の資本金の額、資本準備金の額、利益準備金の額及び保証基金の額の合計額に四十を乗じて得た額とする。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第七条" title="（弁済業務保証金分担金の額）">
              <article_item number="第七条">
                法<l>第六十四条の九第一項</l>に規定する弁済業務保証金分担金の額は、主たる事務所につき六十万円、その他の事務所につき事務所ごとに三十万円の割合による金額の合計額とする。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第八条" title="（信託業務を兼営する金融機関等に関する特例）">
              <article_item number="第八条">
                法<l>第七十七条第一項</l>の政令で定める信託会社は、次に掲げるものとする。
                <go>
                  <go_item number="一">
                    農業協同組合法（昭和二十二年法律第百三十二号）<l>第十一条の十八第一項第四号</l>に掲げる会社であつて、農業協同組合連合会の子会社（同法<l>第十一条の二第二項</l>に規定する子会社をいう。）であるもの
                  </go_item>
                  <go_item number="二">
                    水産業協同組合法（昭和二十三年法律第二百四十二号）<l>第八十七条の三第一項第四号</l>に掲げる会社であつて、漁業協同組合連合会の子会社（同法<l>第九十二条第一項</l>において準用する同法<l>第十一条の六第二項</l>に規定する子会社をいう。）であるもの
                  </go_item>
                  <go_item number="三">
                    協同組合による金融事業に関する法律（昭和二十四年法律第百八十三号）<l>第四条の四第一項第五号</l>に掲げる会社であつて、信用協同組合連合会の子会社（同法<l>第四条第一項</l>に規定する子会社をいう。）であるもの
                  </go_item>
                  <go_item number="四">
                    信用金庫法（昭和二十六年法律第二百三十八号）<l>第五十四条の十七第一項第五号</l>に掲げる会社であつて、信用金庫連合会の子会社（同法<l>第三十二条第六項</l>に規定する子会社をいう。）であるもの
                  </go_item>
                  <go_item number="五">
                    長期信用銀行法（昭和二十七年法律第百八十七号）<l>第十三条の二第一項第六号</l>に掲げる会社であつて、長期信用銀行（同法<l>第二条</l>に規定する長期信用銀行をいう。）の子会社（同法<l>第十三条の二第二項</l>に規定する子会社をいう。以下この号において同じ。）であるもの及び同法<l>第十六条の四第一項第五号</l>に掲げる会社であつて、長期信用銀行持株会社（<l>同項</l>に規定する長期信用銀行持株会社をいう。）の子会社であるもの
                  </go_item>
                  <go_item number="六">
                    労働金庫法（昭和二十八年法律第二百二十七号）<l>第五十八条の五第一項第五号</l>に掲げる会社であつて、労働金庫連合会の子会社（同法<l>第三十四条第五項</l>に規定する子会社をいう。）であるもの
                  </go_item>
                  <go_item number="七">
                    銀行法（昭和五十六年法律第五十九号）<l>第十六条の二第一項第六号</l>に掲げる会社であつて、銀行（同法<l>第二条第一項</l>に規定する銀行をいう。）の子会社（同法<l>第二条第八項</l>に規定する子会社をいう。以下この号において同じ。）であるもの及び同法<l>第五十二条の二十三第一項第五号</l>に掲げる会社であつて、銀行持株会社（同法<l>第二条第十三項</l>に規定する銀行持株会社をいう。）の子会社であるもの
                  </go_item>
                  <go_item number="八">
                    保険業法（平成七年法律第百五号）<l>第百六条第一項第七号</l>に掲げる会社であつて、保険会社（同法<l>第二条第二項</l>に規定する保険会社をいう。）の子会社（同法<l>第二条第十二項</l>に規定する子会社をいう。以下この号において同じ。）であるもの及び同法<l>第二百七十一条の二十二第一項第七号</l>に掲げる会社であつて、保険持株会社（同法<l>第二条第十六項</l>に規定する保険持株会社をいう。）の子会社であるもの
                  </go_item>
                  <go_item number="九">
                    農林中央金庫法（平成十三年法律第九十三号）<l>第七十二条第一項第四号</l>に掲げる会社であつて、農林中央金庫の子会社（同法<l>第二十四条第四項</l>に規定する子会社をいう。）であるもの
                  </go_item>
                  <go_item number="十">
                    株式会社商工組合中央金庫法（平成十九年法律第七十四号）<l>第三十九条第一項第五号</l>に掲げる会社であつて、株式会社商工組合中央金庫の子会社（同法<l>第二十三条第二項</l>に規定する子会社をいう。）であるもの
                  </go_item>
                </go>
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第九条" title="（信託業務を兼営する金融機関等に関する特例）">
              <article_item number="第九条">
                法<l>第七十七条第一項</l>に規定する規定は、信託業務を兼営する金融機関及び特別信託会社（<l>前条</l>各号に掲げる信託会社をいう。以下この条において同じ。）には、適用しない。
              </article_item>
              <article_item number="２">
                信託業務を兼営する金融機関（銀行法等の一部を改正する法律（平成十三年法律第百十七号）附則<l>第十一条</l>の規定によりなお従前の例によるものとされ、引き続き宅地建物取引業を営んでいるものを除く。<l>次項</l>において同じ。）及び特別信託会社で宅地建物取引業を営むものについては、<l>前項</l>に規定する規定を除き、法<l>第三条の二第一項</l>の規定により業として行うことができる行為の範囲を法<l>第二条第二号</l>に規定する行為のうち金融機関の信託業務の兼営等に関する法律（昭和十八年法律第四十三号）<l>第一条第一項</l>に規定する信託業務に該当するものに限る旨の条件が付された国土交通大臣の免許を受けた宅地建物取引業者とみなして、法の規定を適用する。
              </article_item>
              <article_item number="３">
                信託業務を兼営する金融機関及び特別信託会社は、宅地建物取引業を営もうとするときは、国土交通省令で定めるところにより、その旨を国土交通大臣に届け出なければならない。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第十条" title="（消費者庁長官に委任されない権限）">
              <article_item number="第十条">
                法<l>第七十八条の二第二項</l>の政令で定める権限は、法<l>第七十一条の二</l>及び<l>第七十五条の三</l>に規定する内閣総理大臣の権限とする。
              </article_item>
            </articles>
          </body>
</law>
