<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>建設機械登記令</title>
    <defined>昭和二十九年十二月六日政令第三百五号</defined>
    <updated>平成二七年一月三〇日政令第三〇号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、建設機械抵当法（昭和二十九年法律第九十七号）<l>第九条</l>及び<l>第二十八条</l>の規定に基き、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（管轄）">
      <article_item number="第一条">
        建設機械抵当法（以下「法」という。）による建設機械の登記については、建設機械抵当法施行令（昭和二十九年政令第二百九十四号。以下「令」という。）<l>第八条第一項</l>の規定により打刻された記号によつて表示される都道府県の区域内に置かれている法務局又は地方法務局（北海道にあつては、札幌法務局）が、管轄登記所としてその事務をつかさどる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（登記）">
      <article_item number="第二条">
        登記は、登記官が建設機械登記簿（以下「登記簿」という。）に登記事項（この政令の規定により登記簿に記載して登記すべき事項をいう。以下同じ。）を記載することによつて行う。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（登記用紙）">
      <article_item number="第三条">
        登記簿に備える登記用紙は、表題部（<l>第六条</l>各号に掲げる登記事項についての登記が記載される部分をいう。以下同じ。）及び権利部（所有権の保存、移転、変更、処分の制限若しくは消滅又は抵当権の設定、移転、変更、処分の制限若しくは消滅の登記が記載される部分をいう。）に区分する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（登記簿の滅失及び回復等）">
      <article_item number="第四条">
        法務大臣は、登記簿の全部又は一部が滅失した場合には、三月以上の期間を定めて、その期間内に登記の回復の申請をした者は、なお登記簿における順位を有する旨を告示しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>の申請は、登記権利者が単独ですることができる。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        登記官は、<l>第一項</l>の申請に基づいて登記をするときは、当該登記の申請の受付の年月日及び受付番号として、回復する登記の申請の受付の年月日及び受付番号を登記するものとする。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        登記簿の全部又は一部が滅失した登記所の登記官は、申請情報つづり込み簿を備え付け、権利に関する登記について<l>第一項</l>の期間内に受け付けた登記の回復の申請以外の登記の申請に係る申請情報を記載した書面（申請情報を用紙に出力したものを含む。）をつづり込まなければならない。この場合においては、当該申請情報を記載した書面が申請情報つづり込み簿につづり込まれた時に、当該申請に係る登記としての効力を生ずる。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        <l>前三項</l>に定めるもののほか、<l>第二項</l>及び<l>前項</l>の申請並びにこれらによる登記の手続に関し必要な事項は、法務省令で定める。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（登記用紙の閉鎖）">
      <article_item number="第五条">
        登記官は、法<l>第八条</l>本文の規定若しくは<l>第十二条第二項</l>の規定により、又は法務省令で定めるところにより登記用紙を閉鎖したときは、これを閉鎖登記簿につづり込まなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（表題部の登記事項）">
      <article_item number="第六条">
        表題部の登記事項は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            令<l>第四条第一項第一号</l>イからニまでに掲げる事項
          </go_item>
          <go_item number="二">
            令<l>第八条第一項</l>の規定により打刻された記号
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（申請情報）">
      <article_item number="第七条">
        登記を申請する場合に登記所に提供しなければならない<l>第十六条第一項</l>において準用する不動産登記法（平成十六年法律第百二十三号）<l>第十八条</l>の申請情報の内容は、次に掲げる事項とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            申請人の氏名又は名称及び住所
          </go_item>
          <go_item number="二">
            申請人が法人であるときは、その代表者の氏名
          </go_item>
          <go_item number="三">
            代理人によつて登記を申請するときは、当該代理人の氏名又は名称及び住所並びに代理人が法人であるときはその代表者の氏名
          </go_item>
          <go_item number="四">
            民法（明治二十九年法律第八十九号）<l>第四百二十三条</l>その他の法令の規定により他人に代わつて登記を申請するときは、申請人が代位者である旨、当該他人の氏名又は名称及び住所並びに代位原因
          </go_item>
          <go_item number="五">
            登記の目的
          </go_item>
          <go_item number="六">
            所有権の保存の登記以外の登記を申請するときは、登記原因及びその日付
          </go_item>
          <go_item number="七">
            <l>前条</l>各号に掲げる事項
          </go_item>
          <go_item number="八">
            前各号に掲げるもののほか、別表の登記欄に掲げる登記を申請するときは、同表の申請情報欄に掲げる事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（添付情報）">
      <article_item number="第八条">
        登記の申請をする場合には、次に掲げる情報をその申請情報と併せて登記所に提供しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            申請人が法人であるとき（法務省令で定める場合を除く。）は、当該法人の代表者の資格を証する情報
          </go_item>
          <go_item number="二">
            代理人によつて登記を申請するとき（法務省令で定める場合を除く。）は、当該代理人の権限を証する情報
          </go_item>
          <go_item number="三">
            民法<l>第四百二十三条</l>その他の法令の規定により他人に代わつて登記を申請するときは、代位原因を証する情報
          </go_item>
          <go_item number="四">
            <l>前三号</l>に掲げるもののほか、別表の登記欄に掲げる登記を申請するときは、同表の添付情報欄に掲げる情報
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項第一号</l>及び<l>第二号</l>の規定は、建設機械に関する国の機関の所管に属する権利について命令又は規則により指定された官庁又は公署の職員が登記の嘱託をする場合には、適用しない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（申請の却下）">
      <article_item number="第九条">
        登記官は、法<l>第四条第一項</l>の記号の打刻を受けた日（<l>同項</l>の記号の検認を受けた場合は、当該検認を受けた日）の翌日から起算して二週間を経過した後に所有権の保存の登記の申請があつた場合には、理由を付した決定で、当該申請を却下しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（所有権の保存の登記）">
      <article_item number="第十条">
        登記官は、所有権の保存の登記をする場合には、職権で、<l>第六条</l>各号に掲げる事項を登記しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（表題部の変更の登記又は更正の登記）">
      <article_item number="第十一条">
        所有権の登記名義人は、<l>第六条</l>各号に掲げる登記事項に変更を生じ、又は当該登記事項に関する登記に錯誤若しくは遺漏（登記官の過誤によるものを除く。）があるときは、遅滞なく、当該登記事項に関する変更の登記又は更正の登記を登記所に申請しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（滅失の登記）">
      <article_item number="第十二条">
        建設機械が滅失したときは、所有権の登記名義人は、遅滞なく、滅失の登記を申請しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        登記官は、建設機械の滅失の登記をしたときは、当該建設機械の登記用紙を閉鎖しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（登記簿の謄本の交付等）">
      <article_item number="第十三条">
        何人も、登記官に対し、手数料を納付して、登記簿（閉鎖登記簿を含む。以下同じ。）の謄本又は抄本の交付を請求することができる。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        何人も、登記官に対し、手数料を納付して、登記簿の閲覧を請求することができる。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        不動産登記法<l>第百十九条第三項</l>及び<l>第四項</l>の規定は、<l>前二項</l>の規定による請求について準用する。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        第一項の規定による請求に基づいて交付された登記簿の謄本又は抄本は、民法、民事執行法（昭和五十四年法律第四号）その他の法令の適用については、これを登記事項証明書とみなす。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（登記簿の附属書類の閲覧）">
      <article_item number="第十四条">
        何人も、登記官に対し、手数料を納付して、利害関係がある部分に限り、登記簿の附属書類（電磁的記録にあつては、記録された情報の内容を法務省令で定める方法により表示したもの）の閲覧を請求することができる。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        不動産登記法<l>第百十九条第三項</l>及び<l>第四項</l>の規定は、<l>前項</l>の規定による請求について準用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十五条" title="（国土交通大臣への通知）">
      <article_item number="第十五条">
        登記官は、建設機械の所有権の保存の登記をしたとき、登記用紙を閉鎖したとき、又は閉鎖された登記用紙に回復の登記をしたときは、遅滞なく、その旨を国土交通大臣に通知しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十六条" title="（不動産登記法等の準用）">
      <article_item number="第十六条">
        不動産登記法<l>第二条第四号</l>及び<l>第十一号</l>から<l>第十六号</l>まで、<l>第四条</l>、<l>第五条</l>、<l>第八条</l>から<l>第十条</l>まで、<l>第十六条</l>から<l>第二十四条</l>まで、<l>第二十五条</l>（<l>第十一号</l>を除く。）、<l>第五十九条</l>から<l>第六十三条</l>まで、<l>第六十四条第一項</l>、<l>第六十五条</l>、<l>第六十六条</l>（抵当証券の所持人又は裏書人に係る部分を除く。）、<l>第六十七条第一項</l>、<l>第二項</l>（抵当証券の所持人又は裏書人に係る部分を除く。）、<l>第三項</l>及び<l>第四項</l>、<l>第六十八条</l>（抵当証券の所持人又は裏書人に係る部分を除く。）、<l>第六十九条</l>、<l>第七十条第一項</l>、<l>第二項</l>及び<l>第三項</l>（先取特権又は質権に係る部分を除く。）、<l>第七十一条</l>、<l>第七十二条</l>（抵当証券の所持人又は裏書人に係る部分を除く。）、<l>第七十六条第一項</l>本文、<l>第七十七条</l>、<l>第八十三条第一項</l>（先取特権又は質権若しくは転質の登記に係る部分及び<l>第三号</l>を除く。）及び<l>第二項</l>、<l>第八十四条</l>（先取特権又は質権若しくは転質の登記に係る部分を除く。）、<l>第八十八条第一項第一号</l>から<l>第四号</l>まで及び<l>第二項</l>、<l>第八十九条</l>から<l>第九十三条</l>まで、<l>第九十七条</l>から<l>第百八条</l>まで、<l>第百九条</l>（抵当証券の所持人又は裏書人に係る部分を除く。）、<l>第百十条</l>から<l>第百十二条</l>まで、<l>第百十四条</l>から<l>第百十七条</l>まで並びに<l>第百五十一条</l>から<l>第百五十八条</l>までの規定並びに不動産登記令（平成十六年政令第三百七十九号）<l>第二条第一号</l>、<l>第七号</l>及び<l>第八号</l>、<l>第三条第九号</l>（表題登記及び表題部所有者に係る部分を除く。）、<l>第十一号</l>（<l>同号</l>ヘを除く。）及び<l>第十二号</l>、<l>第四条</l>、<l>第五条</l>（<l>第一項</l>を除く。）、<l>第七条第一項第五号</l>及び<l>第三項</l>（<l>第四号</l>を除く。）、<l>第八条第一項第四号</l>、<l>第五号</l>、<l>第六号</l>（質権に係る部分を除く。）、<l>第七号</l>（民法<l>第三百六十一条</l>において準用する同法<l>第三百九十八条の十四第一項</l>ただし書に係る部分を除く。）、<l>第八号</l>及び<l>第九号</l>、<l>第九条</l>から<l>第十二条</l>まで、<l>第十四条</l>から<l>第二十条</l>まで、<l>第二十二条</l>並びに<l>第二十三条</l>の規定は、建設機械の登記について準用する。この場合において、これらの規定（不動産登記法<l>第二十五条第一号</l>、<l>第百八条第三項</l>及び<l>第百五十一条第二項</l>を除く。）中「不動産」とあるのは「建設機械」と、不動産登記法<l>第二十五条第一号</l>中「不動産の所在地」とあるのは「登記の事務」と、<l>第百八条第三項</l>中「不動産」とあるのは「建設機械の登記の事務をつかさどる登記所」と、<l>第百五十一条第二項</l>中「不動産登記」とあるのは「建設機械の登記」と、同令<l>第七条第一項第五号</l>ロ中「別表」とあるのは「建設機械登記令（昭和二十九年政令第三百五号）別表」と、同令<l>第二十条第二号</l>中「表題部所有者又は登記名義人となる者（別表の十二の項申請情報欄ロに規定する被承継人及び<l>第三条第十一号</l>ハに規定する登記権利者」とあるのは「登記名義人となる者（建設機械登記令<l>第十六条第一項</l>において準用する<l>第三条第十一号</l>ハに規定する登記権利者」と読み替えるほか、必要な技術的読替えは、法務省令で定める。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        担保付社債信託法（明治三十八年法律第五十二号）<l>第六十四条</l>の規定は、建設機械の登記について準用する。この場合において、<l>同条</l>中「不動産登記法」とあるのは、「建設機械登記令（昭和二十九年政令第三百五号）<l>第十六条第一項</l>において準用する不動産登記法」と読み替えるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条" title="（登記の嘱託）">
      <article_item number="第十七条">
        この政令中「申請」、「申請人」及び「申請情報」には、それぞれ嘱託、嘱託者及び嘱託情報を含むものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十八条" title="（法務省令への委任）">
      <article_item number="第十八条">
        この政令に定めるもののほか、登記簿の記載方法その他の登記の事務に関し必要な事項は、法務省令で定める。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
