<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>海岸法施行令</title>
    <defined>昭和三十一年十一月七日政令第三百三十二号</defined>
    <updated>平成二六年一二月三日政令第三八三号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、海岸法（昭和三十一年法律第百一号）の規定に基き、及び同法を実施するため、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（海岸保全基本方針に定める事項等）">
      <article_item number="第一条">
        海岸法（以下「法」という。）<l>第二条の二第一項</l>の海岸保全基本方針に定める事項は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            海岸の保全に関する基本的な指針
          </go_item>
          <go_item number="二">
            一の海岸保全基本計画を作成すべき海岸の区分
          </go_item>
          <go_item number="三">
            海岸保全基本計画の作成に関する基本的な事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        海岸保全基本方針は、津波、高潮等による災害の発生の防止、多様な自然環境の保全、人と自然との豊かな触れ合いの確保、海岸利用者の利便の確保等を総合的に考慮して定めるものとする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        海岸保全基本方針は、環境基本法（平成五年法律第九十一号）<l>第十五条第一項</l>に規定する環境基本計画と調和するものでなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第一条の二" title="（海岸保全基本計画に定める事項）">
      <article_item number="第一条の二">
        法<l>第二条の三第一項</l>の海岸保全基本計画に定める事項は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            海岸の保全に関する次に掲げる事項
            <go>
              <go_item number="イ">
                海岸の現況及び保全の方向に関する事項
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                海岸の防護に関する事項
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                海岸環境の整備及び保全に関する事項
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                海岸における公衆の適正な利用に関する事項
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="二">
            海岸保全施設の整備に関する次に掲げる事項
            <go>
              <go_item number="イ">
                海岸保全施設を整備しようとする区域
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                海岸保全施設の種類、規模及び配置等
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                海岸保全施設による受益の地域及びその状況
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第一条の三" title="（関係海岸管理者が案を作成すべき事項）">
      <article_item number="第一条の三">
        法<l>第二条の三第四項</l>の規定により関係海岸管理者が案を作成すべき海岸保全施設の整備に関する事項は、<l>前条第二号</l>に掲げる事項とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第一条の四" title="（市町村の長が行うことができる管理）">
      <article_item number="第一条の四">
        法<l>第五条第六項</l>の規定により市町村の長が行うことができる管理は、法<l>第四十条の四第一項第一号</l>に規定する事務以外のものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第五条第六項</l>の規定により市町村の長が海岸保全区域の管理の一部を行う場合においては、法中海岸保全区域の管理に関する事務であつて法<l>第四十条の四第一項第一号</l>に規定する事務以外のものに係る海岸管理者に関する規定は、市町村の長に関する規定として市町村の長に適用があるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第一条の五" title="（海岸管理者の権限の代行）">
      <article_item number="第一条の五">
        法<l>第六条第二項</l>の規定により主務大臣が海岸管理者に代わつて行う権限は、次の各号に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            法<l>第二条第一項</l>の規定により砂浜又は樹林の指定をすること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            法<l>第二条の三第四項</l>（<l>同条第七項</l>において準用する場合を含む。）の規定により海岸保全施設の整備に関する案を作成し、及び<l>同条第五項</l>（<l>同条第七項</l>において準用する場合を含む。）の規定により必要な措置を講ずること。
          </go_item>
          <go_item number="三">
            法<l>第七条第一項</l>又は<l>第八条第一項</l>の規定による許可を与えること。
          </go_item>
          <go_item number="四">
            法<l>第八条の二第一項</l>各号列記以外の部分若しくは<l>同項第三号</l>又は<l>第三条の二第一項第二号</l>の規定により区域若しくは物件又は行為の指定をすること。
          </go_item>
          <go_item number="五">
            法<l>第十条第二項</l>の規定により<l>同項</l>に規定する者と協議すること。
          </go_item>
          <go_item number="六">
            法<l>第十二条第一項</l>又は<l>第二項</l>に規定する処分をし、又は措置を命ずること。ただし、<l>同条第二項第三号</l>に該当する場合においては、<l>同項</l>に規定する処分をし、又は措置を命ずることはできない。
          </go_item>
          <go_item number="七">
            法<l>第十二条第三項</l>の規定により必要な措置を命ずること。
          </go_item>
          <go_item number="八">
            法<l>第十二条第四項</l>の規定により必要な措置を自ら行い、又はその命じた者若しくは委任をした者にこれを行わせること。
          </go_item>
          <go_item number="九">
            法<l>第十二条第五項</l>の規定により除却に係る海岸保全施設以外の施設又は工作物（除却を命じた<l>同条第一項</l>及び<l>第三項</l>の物件を含む。<l>次号</l>及び<l>第三条の三</l>から<l>第三条の八</l>までにおいて「他の施設等」という。）を保管し、及び法<l>第十二条第六項</l>の規定により公示すること。
          </go_item>
          <go_item number="十">
            法<l>第十二条第七項</l>の規定により他の施設等を売却し、及びその代金を保管し、<l>同条第八項</l>の規定により他の施設等を廃棄し、又は<l>同条第九項</l>の規定により売却した代金を売却に要した費用に充てること。
          </go_item>
          <go_item number="十一">
            法<l>第十二条の二第一項</l>から<l>第三項</l>までの規定により損失の補償について損失を受けた者と協議し、及び損失を補償すること。
          </go_item>
          <go_item number="十二">
            法<l>第十三条第一項</l>本文の規定により海岸保全施設に関する工事を行うことを承認し、又は<l>同条第二項</l>の規定により法<l>第十条第二項</l>に規定する者と協議すること。
          </go_item>
          <go_item number="十三">
            法<l>第十四条の二第一項</l>の規定により操作規則を定め、及び<l>同条第三項</l>（<l>同条第四項</l>において準用する場合を含む。）の規定により関係市町村長の意見を聴くこと。
          </go_item>
          <go_item number="十四">
            法<l>第十四条の三第一項</l>（<l>同条第五項</l>において準用する場合を含む。）の規定により操作規程を承認し、及び<l>同条第三項</l>（<l>同条第五項</l>において準用する場合を含む。）の規定により関係市町村長の意見を聴き、又は<l>同条第四項</l>（<l>同条第五項</l>において準用する場合を含む。）の規定により法<l>第十条第二項</l>に規定する者と協議すること。
          </go_item>
          <go_item number="十五">
            法<l>第十五条</l>の規定により海岸保全施設に関する工事を施行させること。
          </go_item>
          <go_item number="十六">
            法<l>第十六条第一項</l>の規定により海岸管理者が管理する海岸保全施設その他の施設又は工作物（以下この号及び<l>第三条</l>において「海岸保全施設等」という。）に関する工事又は海岸保全施設等の維持（海岸保全区域内の公共海岸の維持を含む。）を施行させること。
          </go_item>
          <go_item number="十七">
            法<l>第十七条第一項</l>の規定により他の工事を施行すること。
          </go_item>
          <go_item number="十八">
            法<l>第十八条第一項</l>の規定により他人の占有する土地若しくは水面に立ち入り、若しくは特別の用途のない他人の土地を材料置場若しくは作業場として一時使用し、又はその命じた者若しくはその委任を受けた者にこれらの行為をさせること。
          </go_item>
          <go_item number="十九">
            法<l>第十八条第七項</l>並びに<l>同条第八項</l>において準用する法<l>第十二条の二第二項</l>及び<l>第三項</l>の規定により損失の補償について損失を受けた者と協議し、及び損失を補償すること。
          </go_item>
          <go_item number="二十">
            法<l>第十九条</l>の規定により、損失の補償について損失を受けた者と協議し、及び補償金を支払い、又は補償金に代えて工事を行うことを要求し、並びに協議が成立しない場合において収用委員会に裁決を申請すること。
          </go_item>
          <go_item number="二十一">
            法<l>第二十条第一項</l>の規定により報告若しくは資料の提出を求め、又はその命じた者に海岸保全施設に立ち入り、これを検査させること。
          </go_item>
          <go_item number="二十二">
            法<l>第二十一条第一項</l>又は<l>第二項</l>の規定により必要な措置を命ずること。
          </go_item>
          <go_item number="二十三">
            法<l>第二十一条第三項</l>並びに<l>同条第四項</l>において準用する法<l>第十二条の二第二項</l>及び<l>第三項</l>の規定により損失の補償について損失を受けた者と協議し、及び損失を補償すること。
          </go_item>
          <go_item number="二十四">
            法<l>第二十一条の二</l>の規定により勧告し、又は公表すること。
          </go_item>
          <go_item number="二十五">
            法<l>第二十一条の三第一項</l>又は<l>第二項</l>の規定により必要な措置を命ずること。
          </go_item>
          <go_item number="二十六">
            法<l>第二十一条の三第三項</l>並びに<l>同条第四項</l>において準用する法<l>第十二条の二第二項</l>及び<l>第三項</l>の規定により損失の補償について損失を受けた者と協議し、及び損失を補償すること。
          </go_item>
          <go_item number="二十七">
            法<l>第二十二条第一項</l>の規定により漁業権の取消し、変更又はその行使の停止を都道府県知事に求め、並びに<l>同条第二項</l>及び<l>同条第三項</l>において準用する漁業法（昭和二十四年法律第二百六十七号）<l>第三十九条第七項</l>から<l>第十五項</l>までの規定により損失を補償すること。
          </go_item>
          <go_item number="二十八">
            法<l>第二十三条第一項</l>の規定により必要な土地を使用し、土石、竹木その他の資材を使用し、若しくは収用し、車両その他の運搬具若しくは器具を使用し、若しくは工作物その他の障害物を処分し、又は<l>同条第二項</l>の規定によりその付近に居住する者若しくはその現場にある者を業務に従事させること。
          </go_item>
          <go_item number="二十九">
            法<l>第二十三条第三項</l>並びに<l>同条第四項</l>において準用する法<l>第十二条の二第二項</l>及び<l>第三項</l>の規定により損失の補償について損失を受けた者と協議し、及び損失を補償すること。
          </go_item>
          <go_item number="三十">
            法<l>第二十三条第五項</l>の規定により損害を補償すること。
          </go_item>
          <go_item number="三十一">
            法<l>第二十三条の三</l>の規定により、海岸協力団体の指定をし、及び当該海岸協力団体の名称等を公示し、又は海岸協力団体による届出を受理し、及び当該届出に係る事項を公示すること。
          </go_item>
          <go_item number="三十二">
            法<l>第二十三条の五</l>の規定により、報告を求め、必要な措置を講ずべきことを命じ、又は海岸協力団体の指定を取り消し、及びその旨を公示すること。
          </go_item>
          <go_item number="三十三">
            法<l>第二十三条の六</l>の規定により情報の提供又は指導若しくは助言をすること。
          </go_item>
          <go_item number="三十四">
            法<l>第二十三条の七</l>の規定により海岸協力団体と協議すること。
          </go_item>
          <go_item number="三十五">
            法<l>第三十条</l>の規定により他の工作物の効用を兼ねる海岸保全施設の新設又は改良に関する工事に要する費用の負担について当該他の工作物の管理者と協議すること。
          </go_item>
          <go_item number="三十六">
            法<l>第三十八条の二</l>の規定により法の規定による許可又は承認に海岸の保全上必要な条件を付すること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>に規定する主務大臣の権限は、法<l>第六条第三項</l>の規定に基づき公示された工事の区域（<l>前項第二十八号</l>から<l>第三十号</l>までに掲げる権限にあつては、主務大臣が海岸管理者の意見を聴いて定め、主務省令で定めるところにより公示した区域を除く。）につき、<l>同条第三項</l>の規定に基づき公示された工事の開始の日から当該工事の完了又は廃止の日までに限り行うことができるものとする。ただし、<l>前項第九号</l>から<l>第十一号</l>まで、<l>第十九号</l>、<l>第二十号</l>、<l>第二十三号</l>、<l>第二十六号</l>、<l>第二十七号</l>（法<l>第二十二条第二項</l>及び<l>同条第三項</l>において準用する漁業法<l>第三十九条第七項</l>から<l>第十五項</l>までの規定により損失を補償する部分に限る。）、<l>第二十九号</l>、<l>第三十号</l>及び<l>第三十五号</l>に掲げる権限は、当該工事の完了又は廃止の日の後においても行うことができる。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        主務大臣は、<l>第一項第一号</l>、<l>第三号</l>から<l>第八号</l>まで、<l>第十二号</l>、<l>第十四号</l>から<l>第十六号</l>まで、<l>第二十二号</l>、<l>第二十四号</l>、<l>第二十五号</l>、<l>第三十一号</l>、<l>第三十二号</l>、<l>第三十四号</l>又は<l>第三十五号</l>に掲げる権限を行つた場合においては、遅滞なく、その旨を海岸管理者に通知しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（海岸保全区域内における制限行為で許可を要しない行為）">
      <article_item number="第二条">
        法<l>第八条第一項</l>ただし書の政令で定める行為は、次の各号に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            公有水面埋立法（大正十年法律第五十七号）の規定による埋立ての免許又は承認を受けた者が行う当該免許又は承認に係る行為
          </go_item>
          <go_item number="二">
            鉱業権者又は租鉱権者が行う行為で次に掲げるもの
            <go>
              <go_item number="イ">
                鉱山保安法（昭和二十四年法律第七十号）<l>第十三条第一項</l>の規定により届出をした施設の設置又は変更の工事
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                鉱山保安法<l>第三十六条</l>の規定による産業保安監督部長の命令又は同法<l>第四十八条第一項</l>の規定による鉱務監督官の命令の実施に係る行為
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                鉱業法（昭和二十五年法律第二百八十九号）<l>第六十三条第一項</l>の規定により届出をし、又は<l>同条第二項</l>（同法<l>第八十七条</l>において準用する場合を含む。）若しくは同法<l>第六十三条の二第一項</l>若しくは<l>第二項</l>の規定により認可を受けた施業案（同法<l>第六十三条の三</l>の規定により同法<l>第六十三条の二第一項</l>又は<l>第二項</l>の認可を受けたものとみなされた施業案を含む。）の実施に係る行為
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="三">
            土地改良法（昭和二十四年法律第百九十五号）の規定に基づき、同法の規定による土地改良事業の計画の実施に係る行為
          </go_item>
          <go_item number="四">
            漁港漁場整備法（昭和二十五年法律第百三十七号）<l>第三十九条第一項</l>本文の規定による許可を受けた者が行う当該許可に係る行為並びに同法<l>第十七条第一項</l>、<l>第十八条第一項</l>及び<l>第十九条第一項</l>の規定による特定漁港漁場整備事業計画並びに同法<l>第三十四条</l>の規定による漁港管理規程に基づいてする行為（同法<l>第六条第一項</l>から<l>第四項</l>までの規定により市町村長、都道府県知事又は農林水産大臣が指定した漁港の区域（以下「漁港区域」という。）内において行うものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="五">
            港湾法（昭和二十五年法律第二百十八号）の規定に基づき、港湾管理者のする港湾工事
          </go_item>
          <go_item number="六">
            森林法（昭和二十六年法律第二百四十九号）<l>第三十四条第二項</l>（同法<l>第四十四条</l>において準用する場合を含む。）の規定による許可を受けた者が行う当該許可に係る行為
          </go_item>
          <go_item number="七">
            工業用水法（昭和三十一年法律第百四十六号）<l>第三条第一項</l>の規定による許可を受けた者が行う当該許可に係る井戸の新設又は改築
          </go_item>
          <go_item number="八">
            載荷重が一平方メートルにつき十トン（海岸保全施設の構造又は地形、地質その他の状況により海岸管理者が載荷重を指定した場合には、当該載荷重）以内の施設又は工作物の公共海岸の土地以外の土地における新設又は改築
          </go_item>
          <go_item number="九">
            漁業を営むための施設又は工作物の水面における新設又は改築
          </go_item>
          <go_item number="十">
            海岸管理者が海岸の保全に支障があると認めて指定する施設又は工作物以外のものの水面における新設又は改築
          </go_item>
          <go_item number="十一">
            地表から深さ一・五メートル（海岸保全施設の構造又は地形、地質その他の状況により海岸管理者が深さを指定した場合には、当該深さ）以内の土地の掘削又は切土（海岸保全施設から五メートル（海岸保全施設の構造又は地形、地質その他の状況により海岸管理者が距離を指定した場合には、当該距離）以内の地域及び水面における土地の掘削又は切土を除く。）
          </go_item>
          <go_item number="十二">
            載荷重が一平方メートルにつき十トン（海岸保全施設の構造又は地形、地質その他の状況により海岸管理者が載荷重を指定した場合には、当該載荷重）以内の盛土
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（海岸保全区域における制限行為）">
      <article_item number="第三条">
        法<l>第八条第一項第三号</l>の政令で定める行為は、木材その他の物件を投棄し、又は係留する等の行為で海岸保全施設等を損壊するおそれがあると認めて海岸管理者が指定するものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        海岸管理者は、<l>前項</l>の規定による指定をするときは、主務省令で定めるところにより、その旨を公示しなければならない。これを変更し、又は廃止するときも、同様とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条の二" title="（海岸の保全に著しい支障を及ぼすおそれのある行為の禁止）">
      <article_item number="第三条の二">
        法<l>第八条の二第一項第四号</l>の政令で定める海岸の保全に著しい支障を及ぼすおそれのある行為は、次に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            土石（砂を含む。）を捨てること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            土地の表層のはく離、たき火その他の行為であつて、動物若しくは動物の卵又は植物の生息地又は生育地の保護に支障を及ぼすおそれがあるため禁止する必要があると認めて海岸管理者が指定するものを行うこと。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前条第二項</l>の規定は、<l>前項第二号</l>の規定による指定について準用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条の三" title="（他の施設等を保管した場合の公示事項）">
      <article_item number="第三条の三">
        法<l>第十二条第六項</l>の政令で定める事項は、次に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            保管した他の施設等の名称又は種類、形状及び数量
          </go_item>
          <go_item number="二">
            保管した他の施設等の放置されていた場所及び当該他の施設等を除却した日時
          </go_item>
          <go_item number="三">
            当該他の施設等の保管を始めた日時及び保管の場所
          </go_item>
          <go_item number="四">
            <l>前三号</l>に掲げるもののほか、保管した他の施設等を返還するため必要と認められる事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条の四" title="（他の施設等を保管した場合の公示の方法）">
      <article_item number="第三条の四">
        法<l>第十二条第六項</l>の規定による公示は、次に掲げる方法により行わなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            <l>前条</l>各号に掲げる事項を、保管を始めた日から起算して十四日間、当該海岸管理者の事務所に掲示すること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            <l>前号</l>の公示の期間が満了しても、なお当該他の施設等の所有者、占有者その他他の施設等について権原を有する者（<l>第三条の八</l>において「所有者等」という。）の氏名及び住所を知ることができないときは、<l>前条</l>各号に掲げる事項の要旨を公報又は新聞紙に掲載すること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        海岸管理者は、<l>前項</l>に規定する方法による公示を行うとともに、主務省令で定める様式による保管した他の施設等一覧簿を当該海岸管理者の事務所に備え付け、かつ、これをいつでも関係者に自由に閲覧させなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条の五" title="（他の施設等の価額の評価の方法）">
      <article_item number="第三条の五">
        法<l>第十二条第七項</l>の規定による他の施設等の価額の評価は、当該他の施設等の購入又は製作に要する費用、使用年数、損耗の程度その他当該他の施設等の価額の評価に関する事情を勘案してするものとする。この場合において、海岸管理者は、必要があると認めるときは、他の施設等の価額の評価に関し専門的知識を有する者の意見を聴くことができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条の六" title="（保管した他の施設等を売却する場合の手続等）">
      <article_item number="第三条の六">
        法<l>第十二条第七項</l>の規定による保管した他の施設等の売却は、競争入札に付して行わなければならない。ただし、競争入札に付しても入札者がない他の施設等その他競争入札に付することが適当でないと認められる他の施設等については、随意契約により売却することができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条の七" title="（保管した他の施設等を売却する場合の手続等）">
      <article_item number="第三条の七">
        海岸管理者は、<l>前条</l>本文の規定による競争入札のうち一般競争入札に付そうとするときは、その入札期日の前日から起算して少なくとも五日前までに、当該他の施設等の名称又は種類、形状、数量その他主務省令で定める事項を当該海岸管理者の事務所に掲示し、又はこれに準ずる適当な方法で公示しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        海岸管理者は、<l>前条</l>本文の規定による競争入札のうち指名競争入札に付そうとするときは、なるべく三人以上の入札者を指定し、かつ、それらの者に当該他の施設等の名称又は種類、形状、数量その他主務省令で定める事項をあらかじめ通知しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        海岸管理者は、<l>前条</l>ただし書の規定による随意契約によろうとするときは、なるべく二人以上の者から見積書を徴さなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条の八" title="（他の施設等を返還する場合の手続）">
      <article_item number="第三条の八">
        海岸管理者は、保管した他の施設等（法<l>第十二条第七項</l>の規定により売却した代金を含む。）を所有者等に返還するときは、返還を受ける者にその氏名及び住所を証するに足りる書類を提出させる等の方法によつてその者が当該他の施設等の返還を受けるべき所有者等であることを証明させ、かつ、主務省令で定める様式による受領書と引換えに返還するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（損失補償の裁決申請手続）">
      <article_item number="第四条">
        法<l>第十二条の二第三項</l>（法<l>第十八条第八項</l>、<l>第二十一条第四項</l>、<l>第二十一条の三第四項</l>及び<l>第二十三条第四項</l>において準用する場合を含む。）又は<l>第十九条第四項</l>の規定により、土地収用法（昭和二十六年法律第二百十九号）<l>第九十四条</l>の規定による裁決を申請しようとする者は、主務省令で定める様式に従い、次の各号に掲げる事項を記載した裁決申請書を収用委員会に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            裁決申請者の氏名及び住所（法人にあつては、その名称、代表者の氏名及び住所）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            相手方の氏名及び住所（法人にあつては、その名称、代表者の氏名及び住所）
          </go_item>
          <go_item number="三">
            損失の事実
          </go_item>
          <go_item number="四">
            損失の補償の見積及びその内容
          </go_item>
          <go_item number="五">
            協議の経過
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（災害時における緊急措置に係る損害補償の額等）">
      <article_item number="第五条">
        法<l>第二十三条第五項</l>の規定による損害補償は、非常勤消防団員等に係る損害補償の基準を定める政令（昭和三十一年政令第三百三十五号）中水防法（昭和二十四年法律第百九十三号）<l>第二十四条</l>の規定により水防に従事した者に係る損害補償の基準を定める規定の例により行うものとし、この場合における手続その他必要な事項は、主務省令で定める。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条">
      <article_item number="第六条">
        削除
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（他の都府県が分担する負担金の額）">
      <article_item number="第七条">
        法<l>第二十六条第二項</l>の規定により他の都府県に分担させる負担金の額は、海岸保全施設の新設又は改良によつて当該他の都府県の受ける利益の程度並びに当該海岸保全施設の存する都府県及び当該他の都府県の受ける利益の割合を考慮して主務大臣が定めるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（国が費用を負担する工事の範囲及び国庫負担率）">
      <article_item number="第八条">
        法<l>第二十七条第一項</l>の規定により国が費用を負担する工事及び当該工事に要する費用に対する国の負担率は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            地盤の変動により必要を生じた海岸保全施設の新設又は改良に関する工事で海岸保全の機能を従前の状態までに復旧するもの　二分の一
          </go_item>
          <go_item number="二">
            海水による著しい侵食を防止するための海岸保全施設の新設又は改良に関する工事　二分の一
          </go_item>
          <go_item number="三">
            <l>前二号</l>に掲げるものを除き、海岸保全施設の新設又は改良に関する工事で公共土木施設災害復旧事業費国庫負担法（昭和二十六年法律第九十七号）<l>第二条第二項</l>に規定する災害復旧事業（同法<l>第二条第三項</l>において災害復旧事業とみなされるものを含む。）と合併して施行する必要があるもの　二分の一
          </go_item>
          <go_item number="四">
            <l>前三号</l>に掲げるものを除き、海岸保全施設の新設又は改良に関する工事で大規模なもののうち<l>次号</l>に掲げるもの以外のもの　二分の一
          </go_item>
          <go_item number="五">
            第一号から<l>第三号</l>までに掲げるものを除き、海岸保全施設の新設又は改良に関する工事で大規模なもののうち主として市街地を保護するためのもの　五分の二
          </go_item>
          <go_item number="六">
            前各号に掲げるものを除き、海岸保全施設の新設又は改良に関する工事で主務大臣が指定するもの　三分の一
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項第一号</l>、<l>第二号</l>、<l>第四号</l>及び<l>第五号</l>に掲げる工事で主務大臣が指定するものに要する費用に対する国の負担率は、<l>同項</l>の規定にかかわらず、三分の二とする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        第一項第二号から<l>第五号</l>までに掲げる工事で北海道において施行されるものに要する費用に対する国の負担率は、<l>同項</l>の規定にかかわらず、二十分の十一とする。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        第一項第二号から<l>第四号</l>まで及び<l>第六号</l>に掲げる工事で離島振興法（昭和二十八年法律第七十二号）<l>第四条第一項</l>の離島振興計画に基づくもの（<l>第二項</l>又は<l>前項</l>に規定する工事を除く。）に要する費用に対する国の負担率は、<l>第一項</l>の規定にかかわらず、<l>同項第二号</l>から<l>第四号</l>までに掲げる工事にあつては二十分の十一、<l>同項第六号</l>に掲げる工事にあつては二分の一とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（国庫負担額）">
      <article_item number="第九条">
        国が法<l>第二十七条第一項</l>の規定により負担する金額は、海岸保全施設に関する工事に要する費用の額（法<l>第三十一条</l>から<l>第三十三条</l>までの規定による負担金（以下「収入金」という。）があるときは、当該費用の額から収入金を控除した額。以下「負担基本額」という。）に<l>前条</l>に規定する国の負担率をそれぞれ乗じて得た額とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（地方公共団体負担額）">
      <article_item number="第十条">
        地方公共団体が法<l>第二十九条</l>の規定により国庫に納付する負担金の額は、負担基本額に法<l>第二十六条第一項</l>に規定する地方公共団体の負担割合を乗じて得た額（収入金があるときは当該額に収入金を加算し、法<l>第二十六条第二項</l>の規定により分担を命ぜられた他の都府県があるときは当該額から当該分担額を控除した額。以下「地方公共団体負担額」という。）とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（負担基本額等の通知）">
      <article_item number="第十一条">
        主務大臣は、海岸保全施設に関する工事を施行する場合においては、負担基本額及び地方公共団体負担額を当該海岸保全施設を管理する海岸管理者の属する地方公共団体に対して（法<l>第二十六条第二項</l>の規定により他の都府県に分担を命じたときは、当該分担額並びに負担基本額及び地方公共団体負担額を関係地方公共団体に対して）通知しなければならない。負担基本額、地方公共団体負担額又は都府県分担額を変更したときも、同様とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（負担金の徴収手続）">
      <article_item number="第十二条">
        法<l>第三十四条</l>に規定する負担金の徴収については、地方自治法施行令（昭和二十二年政令第十六号）<l>第百五十四条</l>に規定する手続の例による。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条の二" title="（一般公共海岸区域内における制限行為で許可を要しない行為）">
      <article_item number="第十二条の二">
        <l>第二条</l>（<l>第八号</l>を除く。）の規定は、法<l>第三十七条の五</l>ただし書の政令で定める行為について準用する。この場合において、<l>第二条第十一号</l>中「海岸保全施設の構造又は地形、地質その他の状況により海岸管理者が深さを指定した場合には、当該深さ）以内の土地の掘削又は切土（海岸保全施設から五メートル（海岸保　全施設の構造又は地形、地質その他の状況により海岸管理者が距離を指定した場合には、当該距離）以内の地域及び水面における土地の掘削又は切土を除く。）」とあるのは「地形、地質その他の状況により海岸管理者が深さを指定した場合には、当該深さ）以内の土地の掘削又は切土」と、<l>同条第十二号</l>中「海岸保全施設の構造又は地形」とあるのは「地形」と読み替えるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条の三" title="（一般公共海岸区域における制限行為）">
      <article_item number="第十二条の三">
        法<l>第三十七条の五第三号</l>の政令で定める行為は、木材その他の物件を投棄し、又は係留する等の行為で海岸管理者が管理する施設又は工作物を損壊するおそれがあると認めて海岸管理者が指定するものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>第三条第二項</l>の規定は、<l>前項</l>の規定による指定について準用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条の四" title="（海岸の保全に著しい支障を及ぼすおそれのある行為の禁止）">
      <article_item number="第十二条の四">
        法<l>第三十七条の六第一項第四号</l>の政令で定める海岸の保全に著しい支障を及ぼすおそれのある行為は、次に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            土石（砂を含む。）を捨てること。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            土地の表層のはく離、たき火その他の行為であつて、動物若しくは動物の卵又は植物の生息地又は生育地の保護に支障を及ぼすおそれがあるため禁止する必要があると認めて海岸管理者が指定するものを行うこと。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>第三条第二項</l>の規定は、<l>前項第二号</l>の規定による指定について準用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条の五" title="（この政令の規定の一般公共海岸区域への準用）">
      <article_item number="第十二条の五">
        <l>第三条の三</l>から<l>第五条</l>まで及び<l>第十二条</l>の規定は、一般公共海岸区域について準用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（関係主務大臣の協議の内容の公示）">
      <article_item number="第十三条">
        法<l>第四十条第三項</l>の公示は、次に掲げる事項を官報に掲載して行うものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            海岸保全施設の位置及び種類
          </go_item>
          <go_item number="二">
            管理を所掌する主務大臣
          </go_item>
          <go_item number="三">
            管理を所掌する期間
          </go_item>
          <go_item number="四">
            所掌する管理の内容
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（権限の委任）">
      <article_item number="第十四条">
        法に規定する主務大臣の権限（農林水産大臣の権限のうち漁港区域に係る海岸保全区域に関する事項に係るものを除く。）のうち、<l>第一条の五</l>に規定するもの、法<l>第二十三条の二第一項</l>に規定するもの及び法<l>第二十七条第二項</l>に規定するもの（主務省令で定める工事に係るものを除く。）は、次の表の上欄に掲げる主務大臣の権限ごとに、同表の下欄に掲げる地方支分部局の長に委任する。これらの主務大臣の権限に係る法<l>第三十八条</l>に規定する権限についても、同様とする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              主務大臣の権限
            </td>
            <td>
              地方支分部局の長
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              農林水産大臣の権限
            </td>
            <td>
              地方農政局長及び北海道開発局長
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              国土交通大臣の権限
            </td>
            <td>
              地方整備局長及び北海道開発局長
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第三十七条の二第一項</l>の規定による主務大臣の権限のうち、国土交通大臣に属する権限は、地方整備局長及び北海道開発局長に委任する。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
