<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>租税特別措置の適用状況の透明化等に関する法律施行令</title>
    <defined>平成二十二年三月三十一日政令第六十七号</defined>
    <updated>平成二七年三月三一日政令第一五〇号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、租税特別措置の適用状況の透明化等に関する法律（平成二十二年法律第八号）<l>第二条第一項第一号</l>、<l>第三条第一項</l>及び<l>第十条</l>の規定に基づき、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（租税特別措置に含まれない規定）">
      <article_item number="第一条">
        租税特別措置の適用状況の透明化等に関する法律（以下「法」という。）<l>第二条第一項第一号</l>に規定する政令で定める規定は、次に掲げる規定とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            租税特別措置法（昭和三十二年法律第二十六号。以下「措置法」という。）<l>第三条</l>から<l>第三条の三</l>まで、<l>第八条</l>から<l>第八条の三</l>まで、<l>第九条</l>、<l>第九条の二</l>、<l>第九条の三の二</l>から<l>第九条の六</l>まで、<l>第十条の六</l>、<l>第十九条</l>、<l>第二十七条の二</l>、<l>第三十一条</l>、<l>第三十二条</l>、<l>第三十六条</l>、<l>第三十七条の十</l>、<l>第三十七条の十一の三</l>から<l>第三十七条の十二</l>まで、<l>第三十七条の十四の二</l>、<l>第三十七条の十四の三</l>、<l>第三十七条の十六</l>、<l>第三十八条</l>、<l>第四十条の四</l>から<l>第四十条の九</l>まで、<l>第四十一条の四</l>、<l>第四十一条の四の二</l>、<l>第四十一条の九</l>から<l>第四十一条の十二</l>まで、<l>第四十一条の十四</l>、<l>第四十一条の十五の二</l>、<l>第四十一条の二十</l>、<l>第四十一条の二十の二</l>、<l>第四十二条</l>、<l>第四十二条の二の二</l>及び<l>第四十二条の三</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="二">
            措置法<l>第四十二条の十三</l>、<l>第五十三条</l>、<l>第六十五条の六</l>、<l>第六十六条の三</l>から<l>第六十六条の九の五</l>まで、<l>第六十七条の十二</l>、<l>第六十七条の十三</l>、<l>第六十七条の十七</l>（<l>第四項</l>及び<l>第五項</l>に限る。）、<l>第六十八条の二の三</l>、<l>第六十八条の三</l>、<l>第六十八条の三の四</l>、<l>第六十八条の六</l>、<l>第六十八条の十五の七</l>、<l>第六十八条の四十二</l>、<l>第六十八条の七十七</l>、<l>第六十八条の八十七</l>から<l>第六十八条の九十三の五</l>まで、<l>第六十八条の百五の二</l>、<l>第六十八条の百五の三</l>及び<l>第六十八条の百九の二</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="三">
            措置法<l>第六十九条の二</l>、<l>第六十九条の三</l>、<l>第七十条の五</l>、<l>第七十条の七の三</l>及び<l>第七十条の八</l>から<l>第七十条の十三</l>までの規定
          </go_item>
          <go_item number="四">
            措置法<l>第八十四条の六</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="五">
            措置法<l>第八十六条の四</l>及び<l>第八十八条の六</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="六">
            措置法第七章の規定
          </go_item>
          <go_item number="七">
            措置法第八章の規定
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（適用額明細書の提出義務の対象となる法人税関係特別措置）">
      <article_item number="第二条">
        法<l>第三条第一項</l>に規定する政令で定める規定は、次に掲げる規定とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            措置法<l>第四十二条の三の二</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="二">
            措置法<l>第四十二条の四</l>、<l>第四十二条の五</l>（<l>第五項</l>を除く。）、<l>第四十二条の六</l>（<l>第十二項</l>を除く。）、<l>第四十二条の九</l>（<l>第四項</l>を除く。）、<l>第四十二条の十</l>（<l>第五項</l>を除く。）、<l>第四十二条の十一</l>（<l>第五項</l>を除く。）、<l>第四十二条の十二</l>、<l>第四十二条の十二の三</l>（<l>第五項</l>を除く。）、<l>第四十二条の十二の四</l>、<l>第四十二条の十二の五</l>、<l>第四十三条</l>から<l>第四十四条</l>まで、<l>第四十四条の三</l>から<l>第四十八条</l>まで、<l>第五十二条の二</l>（経過的な規定として財務省令で定める規定に係る部分を除く。）及び<l>第五十二条の三</l>（<l>第五項</l>、<l>第六項</l>、<l>第十六項</l>、<l>第十八項</l>、<l>第十九項</l>、<l>第二十一項</l>、<l>第二十二項</l>、<l>第二十四項</l>及び<l>第二十五項</l>を除き、経過的な規定として財務省令で定める規定に係る部分を除く。）の規定
          </go_item>
          <go_item number="三">
            措置法<l>第五十五条</l>（<l>第三項</l>から<l>第六項</l>まで、<l>第十二項</l>、<l>第十三項</l>、<l>第十五項</l>から<l>第十七項</l>まで、<l>第十九項</l>から<l>第二十一項</l>まで及び<l>第二十三項</l>から<l>第二十五項</l>までを除く。）、<l>第五十五条の二</l>（<l>第二項</l>、<l>第七項</l>及び<l>第九項</l>を除く。）、<l>第五十五条の三</l>（<l>第三項</l>から<l>第六項</l>までを除く。）、<l>第五十五条の五</l>（<l>第二項</l>から<l>第五項</l>まで、<l>第九項</l>、<l>第十一項</l>及び<l>第十三項</l>を除く。）、<l>第五十五条の六</l>（<l>第二項</l>から<l>第五項</l>まで、<l>第九項</l>、<l>第十一項</l>及び<l>第十三項</l>を除く。）、<l>第五十六条</l>（<l>第三項</l>から<l>第七項</l>まで、<l>第十二項</l>、<l>第十四項</l>及び<l>第十六項</l>を除く。）、<l>第五十七条の三</l>（<l>第二項</l>から<l>第五項</l>まで及び<l>第七項</l>を除く。）、<l>第五十七条の四</l>（<l>第三項</l>から<l>第七項</l>まで及び<l>第十項</l>を除く。）、<l>第五十七条の五</l>（<l>第六項</l>から<l>第九項</l>まで及び<l>第十四項</l>から<l>第十六項</l>までを除く。）、<l>第五十七条の六</l>（<l>第三項</l>から<l>第六項</l>まで、<l>第十項</l>、<l>第十二項</l>及び<l>第十四項</l>を除く。）、<l>第五十七条の七</l>（<l>第四項</l>から<l>第七項</l>まで、<l>第十項</l>及び<l>第十一項</l>を除く。）、<l>第五十七条の七の二</l>（<l>第三項</l>から<l>第六項</l>まで、<l>第九項</l>及び<l>第十項</l>を除く。）、<l>第五十七条の八</l>（<l>第三項</l>から<l>第七項</l>まで、<l>第十二項</l>、<l>第十四項</l>及び<l>第十六項</l>を除く。）及び<l>第五十七条の九第三項</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="四">
            措置法<l>第五十八条</l>（<l>第四項</l>から<l>第七項</l>まで及び<l>第十一項</l>から<l>第十三項</l>までを除く。）及び<l>第五十九条</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="五">
            措置法<l>第五十九条の二第一項</l>（<l>同項第一号</l>に掲げる金額が<l>同項第二号</l>に掲げる金額を超える場合に限る。）の規定
          </go_item>
          <go_item number="六">
            措置法<l>第六十条</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="七">
            措置法<l>第六十一条</l>（<l>第五項</l>を除く。）の規定
          </go_item>
          <go_item number="八">
            措置法<l>第六十一条の二</l>（<l>第二項</l>から<l>第五項</l>まで及び<l>第七項</l>を除く。）及び<l>第六十一条の三</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="九">
            措置法<l>第六十四条</l>、<l>第六十四条の二</l>（<l>第九項</l>から<l>第十二項</l>までを除く。）、<l>第六十五条</l>から<l>第六十五条の五の二</l>まで、<l>第六十五条の七</l>（<l>第四項</l>及び<l>第十二項</l>を除く。）、<l>第六十五条の八</l>（<l>第九項</l>から<l>第十二項</l>まで、<l>第十四項</l>及び<l>第十五項</l>を除く。）、<l>第六十五条の九</l>から<l>第六十五条の十一</l>まで、<l>第六十五条の十二</l>（<l>第十項</l>から<l>第十三項</l>までを除く。）、<l>第六十六条</l>及び<l>第六十六条の二</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="十">
            措置法<l>第六十六条の十</l>、<l>第六十六条の十一</l>、<l>第六十六条の十一の二</l>（<l>第三項</l>を除く。）、<l>第六十七条</l>から<l>第六十七条の三</l>まで、<l>第六十七条の四</l>（<l>第十一項</l>を除く。）、<l>第六十七条の五</l>、<l>第六十七条の六</l>、<l>第六十七条の七</l>、<l>第六十七条の十四第一項</l>、<l>第六十七条の十五第一項</l>、<l>第六十八条の三の二第一項</l>及び<l>第九項</l>並びに<l>第六十八条の三の三第一項</l>及び<l>第九項</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="十一">
            措置法<l>第六十八条の八</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="十二">
            措置法<l>第六十八条の九</l>、<l>第六十八条の十</l>（<l>第五項</l>を除く。）、<l>第六十八条の十一</l>（<l>第十二項</l>を除く。）、<l>第六十八条の十三</l>（<l>第四項</l>を除く。）、<l>第六十八条の十四</l>（<l>第五項</l>を除く。）、<l>第六十八条の十五</l>（<l>第五項</l>を除く。）、<l>第六十八条の十五の二</l>、<l>第六十八条の十五の四</l>（<l>第五項</l>を除く。）、<l>第六十八条の十五の五</l>、<l>第六十八条の十五の六</l>、<l>第六十八条の十六</l>、<l>第六十八条の十七</l>、<l>第六十八条の十九</l>、<l>第六十八条の二十四</l>から<l>第六十八条の二十七</l>まで、<l>第六十八条の二十九</l>、<l>第六十八条の三十一</l>、<l>第六十八条の三十三</l>から<l>第六十八条の三十六</l>まで、<l>第六十八条の四十</l>（経過的な規定として財務省令で定める規定に係る部分を除く。）及び<l>第六十八条の四十一</l>（<l>第五項</l>、<l>第六項</l>、<l>第十六項</l>、<l>第十八項</l>、<l>第十九項</l>、<l>第二十一項</l>、<l>第二十二項</l>、<l>第二十四項</l>及び<l>第二十五項</l>を除き、経過的な規定として財務省令で定める規定に係る部分を除く。）の規定
          </go_item>
          <go_item number="十三">
            措置法<l>第六十八条の四十三</l>（<l>第三項</l>、<l>第四項</l>、<l>第十一項</l>、<l>第十三項</l>、<l>第十四項</l>、<l>第十六項</l>、<l>第十七項</l>、<l>第十九項</l>及び<l>第二十項</l>を除く。）、<l>第六十八条の四十三の二</l>（<l>第二項</l>、<l>第八項</l>及び<l>第十項</l>を除く。）、<l>第六十八条の四十三の三</l>（<l>第三項</l>及び<l>第四項</l>を除く。）、<l>第六十八条の四十四</l>（<l>第二項</l>及び<l>第三項</l>を除く。）、<l>第六十八条の四十六</l>（<l>第二項</l>及び<l>第三項</l>を除く。）、<l>第六十八条の四十八</l>（<l>第三項</l>から<l>第五項</l>まで、<l>第十一項</l>、<l>第十三項</l>及び<l>第十五項</l>を除く。）、<l>第六十八条の五十三</l>（<l>第二項</l>及び<l>第三項</l>を除く。）、<l>第六十八条の五十四</l>（<l>第二項</l>から<l>第四項</l>まで及び<l>第八項</l>を除く。）、<l>第六十八条の五十五</l>（<l>第六項</l>から<l>第九項</l>まで及び<l>第十五項</l>から<l>第十七項</l>までを除く。）、<l>第六十八条の五十六</l>（<l>第三項</l>から<l>第六項</l>まで、<l>第十三項</l>及び<l>第十五項</l>を除く。）、<l>第六十八条の五十七</l>（<l>第四項</l>、<l>第五項</l>及び<l>第八項</l>から<l>第十一項</l>までを除く。）、<l>第六十八条の五十七の二</l>（<l>第三項</l>、<l>第四項</l>及び<l>第七項</l>から<l>第十項</l>までを除く。）、<l>第六十八条の五十八</l>（<l>第三項</l>から<l>第五項</l>まで、<l>第十一項</l>、<l>第十三項</l>及び<l>第十五項</l>を除く。）及び<l>第六十八条の五十九第三項</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="十四">
            措置法<l>第六十八条の六十一</l>（<l>第四項</l>、<l>第五項</l>及び<l>第十項</l>から<l>第十二項</l>までを除く。）及び<l>第六十八条の六十二</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="十五">
            措置法<l>第六十八条の六十二の二第一項</l>（<l>同項第一号</l>に掲げる金額が<l>同項第二号</l>に掲げる金額を超える場合に限る。）の規定
          </go_item>
          <go_item number="十六">
            措置法<l>第六十八条の六十三</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="十七">
            措置法<l>第六十八条の六十三の二</l>（<l>第五項</l>を除く。）の規定
          </go_item>
          <go_item number="十八">
            措置法<l>第六十八条の六十四</l>（<l>第二項</l>、<l>第三項</l>、<l>第六項</l>及び<l>第七項</l>を除く。）及び<l>第六十八条の六十五</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="十九">
            措置法<l>第六十八条の七十</l>、<l>第六十八条の七十一</l>（<l>第十項</l>から<l>第十三項</l>までを除く。）、<l>第六十八条の七十二</l>から<l>第六十八条の七十六の二</l>まで、<l>第六十八条の七十八</l>（<l>第四項</l>及び<l>第十二項</l>を除く。）、<l>第六十八条の七十九</l>（<l>第十項</l>から<l>第十三項</l>まで、<l>第十五項</l>及び<l>第十六項</l>を除く。）、<l>第六十八条の八十</l>から<l>第六十八条の八十二</l>まで、<l>第六十八条の八十三</l>（<l>第十一項</l>から<l>第十四項</l>までを除く。）、<l>第六十八条の八十四</l>及び<l>第六十八条の八十五</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="二十">
            措置法<l>第六十八条の九十四</l>から<l>第六十八条の九十六</l>まで、<l>第六十八条の九十九</l>から<l>第六十八条の百一</l>まで、<l>第六十八条の百二</l>（<l>第十二項</l>を除く。）、<l>第六十八条の百二の二</l>、<l>第六十八条の百三</l>及び<l>第六十八条の百四</l>の規定
          </go_item>
          <go_item number="二十一">
            前各号に掲げるもののほか、法人税法（昭和四十年法律第三十四号）の特例を定めている規定のうち税額又は所得の金額を減少させる規定として財務省令で定める規定
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（権限の委任）">
      <article_item number="第三条">
        法<l>第四条第一項</l>に規定する財務大臣の権限は、国税庁長官に委任する。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
