<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>証券取引等監視委員会の職員が検査及び犯則事件の調査をするときに携帯すべき証票等の様式を定める内閣府令</title>
    <defined>平成四年七月二十日大蔵省令第六十八号</defined>
    <updated>平成二七年五月一五日内閣府令第三八号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        証券取引法（昭和二十三年法律第二十五号）、外国証券業者に関する法律（昭和四十六年法律第五号）及び金融先物取引法（昭和六十三年法律第七十七号）を実施するため、証券取引等監視委員会の職員が検査及び犯則事件の調査をするときに携帯すべき証票等の様式を定める省令を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（検査をするときに携帯すべき証票の様式）">
      <article_item number="第一条">
        金融商品取引法（昭和二十三年法律第二十五号）<l>第百九十条第一項</l>、投資信託及び投資法人に関する法律（昭和二十六年法律第百九十八号）<l>第二十二条第二項</l>（同法<l>第二百十三条第六項</l>において準用する場合を含む。）、預金保険法（昭和四十六年法律第三十四号）<l>第百三十七条第三項</l>、資産の流動化に関する法律（平成十年法律第百五号）<l>第二百十七条第二項</l>（同法<l>第二百九条</l>（同法<l>第二百八十六条第一項</l>において準用する場合を含む。）において準用する場合を含む。）、社債、株式等の振替に関する法律（平成十三年法律第七十五号）<l>第二十条第二項</l>及び犯罪による収益の移転防止に関する法律（平成十九年法律第二十二号）<l>第十五条第二項</l>の規定により証券取引等監視委員会（以下「委員会」という。）の職員（委員会の委任を受けた財務局長又は財務支局長の命を受けた職員を含む。）が検査をするときに携帯すべきその身分を示す証票又は証明書は、次の各号に掲げる法律の規定による検査の区分に応じ、当該各号に定めるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            次に掲げる法律の規定による検査　別紙様式第一
            <go>
              <go_item number="イ">
                金融商品取引法<l>第五十六条の二第一項</l>（同法<l>第六十五条の三第三項</l>において準用する場合を含む。）から<l>第四項</l>まで、<l>第五十七条の十第一項</l>、<l>第五十七条の二十三</l>、<l>第五十七条の二十六第二項</l>、<l>第六十条の十一</l>、<l>第六十三条第八項</l>、<l>第六十六条の二十二</l>、<l>第六十六条の四十五第一項</l>、<l>第七十五条</l>、<l>第七十九条の四</l>、<l>第七十九条の七十七</l>、<l>第百三条の四</l>、<l>第百六条の六第一項</l>（<l>同条第二項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第百六条の十六</l>、<l>第百六条の二十第一項</l>（<l>同条第二項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第百六条の二十七</l>（同法<l>第百九条</l>において準用する場合を含む。）、<l>第百五十一条</l>（同法<l>第百五十三条の四</l>において準用する場合を含む。）、<l>第百五十五条の九</l>、<l>第百五十六条の五の四</l>、<l>第百五十六条の五の八</l>、<l>第百五十六条の十五</l>、<l>第百五十六条の二十の十二</l>、<l>第百五十六条の三十四</l>、<l>第百五十六条の五十八</l>、<l>第百五十六条の八十</l>、<l>第百五十六条の八十九</l>及び<l>第百八十七条</l>の規定
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                投資信託及び投資法人に関する法律<l>第二十二条第一項</l>及び<l>第二百十三条第一項</l>から<l>第四項</l>までの規定
              </go_item>
              <go_item number="ハ">
                預金保険法<l>第百三十七条第一項</l>及び<l>第二項</l>の規定
              </go_item>
              <go_item number="ニ">
                資産の流動化に関する法律<l>第二百十七条第一項</l>（同法<l>第二百九条第二項</l>（同法<l>第二百八十六条第一項</l>において準用する場合を含む。）において準用する場合を含む。）の規定
              </go_item>
              <go_item number="ホ">
                社債、株式等の振替に関する法律<l>第二十条第一項</l>（同法<l>第四十三条第三項</l>において準用する場合を含む。）の規定
              </go_item>
              <go_item number="ヘ">
                犯罪による収益の移転防止に関する法律<l>第十五条第一項</l>の規定
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="二">
            金融商品取引法<l>第二十六条</l>（同法<l>第二十七条</l>において準用する場合を含む。）、<l>第二十七条の二十二第一項</l>（同法<l>第二十七条の二十二の二第二項</l>において準用する場合を含む。）及び<l>第二項</l>、<l>第二十七条の三十第一項</l>、<l>第二十七条の三十五</l>並びに<l>第百七十七条第二号</l>の規定による検査　別紙様式第一の二
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（犯則事件の調査をするときに携帯すべき証票の様式）">
      <article_item number="第二条">
        金融商品取引法<l>第二百十四条</l>（犯罪による収益の移転防止に関する法律<l>第三十条</l>において準用する場合を含む。）の規定により委員会の職員（金融商品取引法<l>第二百二十四条第二項</l>（犯罪による収益の移転防止に関する法律<l>第三十条</l>において準用する場合を含む。）の規定により委員会の職員とみなされる財務局又は財務支局の職員を含む。）が犯則事件の調査をするときに携帯すべきその身分を示す証票は、別紙様式第二による。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
