<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>農業協同組合合併助成法施行規則</title>
    <defined>平成四年五月二十二日農林水産省令第三十号</defined>
    <updated>平成二〇年一一月二八日農林水産省令第七三号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        農業協同組合合併助成法（昭和三十六年法律第四十八号）<l>第八条第一項</l>及び<l>第二項</l>（これらの規定を<l>第十四条</l>において準用する場合を含む。）の規定に基づき、並びに同法を実施するため、農業協同組合合併助成法施行規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（都道府県農業協同組合合併推進法人の指定の申請）">
      <article_item number="第一条">
        農業協同組合合併助成法（以下「法」という。）<l>第六条第一項</l>の規定により指定を受けようとする法人は、次に掲げる事項を記載した申請書を都道府県知事に提出しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            名称及び住所並びに代表者の氏名
          </go_item>
          <go_item number="二">
            事務所の所在地
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>の申請書には、次に掲げる書類を添付しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              定款
            </go_item>
            <go_item number="二">
              登記事項証明書
            </go_item>
            <go_item number="三">
              役員の氏名、住所及び略歴を記載した書面
            </go_item>
            <go_item number="四">
              指定の申請に関する意思の決定を証する書面
            </go_item>
            <go_item number="五">
              法<l>第七条</l>各号に掲げる業務の実施に関する基本的な計画
            </go_item>
            <go_item number="六">
              法<l>第七条</l>各号に掲げる業務を適正かつ確実に実施できることを証する書面
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（名称等の変更の届出）">
        <article_item number="第二条">
          法<l>第六条第三項</l>の規定による届出をしようとする<l>同条第一項</l>に規定する都道府県農業協同組合合併推進法人（以下「推進法人」という。）は、次に掲げる事項を記載した書面を都道府県知事に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              変更後の名称若しくは住所又は事務所の所在地
            </go_item>
            <go_item number="二">
              変更しようとする日
            </go_item>
            <go_item number="三">
              変更の理由
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（事業計画等の認可の申請）">
        <article_item number="第三条">
          推進法人は、法<l>第八条第一項</l>前段の規定による認可を受けようとするときは、毎事業年度開始前に（指定を受けた日の属する事業年度にあっては、その指定を受けた後遅滞なく）、申請書に次に掲げる書類を添え、都道府県知事に提出しなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              事業計画書
            </go_item>
            <go_item number="二">
              収支予算書
            </go_item>
            <go_item number="三">
              前事業年度の予定貸借対照表
            </go_item>
            <go_item number="四">
              当該事業年度の予定貸借対照表
            </go_item>
            <go_item number="五">
              <l>前二号</l>に掲げるもののほか、収支予算書の参考となる書類
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項第一号</l>の事業計画書には、法<l>第七条</l>各号に掲げる業務の実施に関する計画その他必要な事項を記載しなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="３">
              第一項第二号の収支予算書は、収入にあってはその性質、支出にあってはその目的に従って区分するものとする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第四条" title="（事業計画等の変更の認可の申請）">
            <article_item number="第四条">
              推進法人は、法<l>第八条第一項</l>後段の規定により事業計画又は収支予算の変更の認可を受けようとするときは、変更しようとする事項及びその理由を記載した申請書を都道府県知事に提出しなければならない。この場合において、収支予算書の変更が<l>前条第一項第四号</l>又は<l>第五号</l>に掲げる書類の変更を伴うときは、当該変更後の書類を添付しなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第五条" title="（事業報告書等の提出）">
            <article_item number="第五条">
              推進法人は、法<l>第八条第二項</l>の規定による事業報告書及び収支決算書の提出をしようとするときは、毎事業年度終了後三月以内にしなければならない。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第六条" title="（農業協同組合合併推進支援法人への準用）">
            <article_item number="第六条">
              前各条の規定は、法<l>第十二条</l>に規定する農業協同組合合併推進支援法人について準用する。この場合において、<l>第一条第一項</l>中「<l>第六条第一項</l>」とあるのは「<l>第十二条</l>」と、<l>同項</l>、<l>第二条</l>、<l>第三条第一項</l>及び<l>第四条</l>中「都道府県知事」とあるのは「農林水産大臣」と、<l>第一条第二項第五号</l>及び<l>第六号</l>並びに<l>第三条第二項</l>中「法<l>第七条</l>各号」とあるのは「法<l>第十三条</l>各号」と、<l>第二条</l>中「法<l>第六条第三項</l>」とあるのは「法<l>第十四条</l>において準用する法<l>第六条第三項</l>」と、<l>第三条第一項</l>中「法<l>第八条第一項</l>前段」とあるのは「法<l>第十四条</l>において準用する法<l>第八条第一項</l>前段」と、<l>第四条</l>中「法<l>第八条第一項</l>後段」とあるのは「法<l>第十四条</l>において準用する法<l>第八条第一項</l>後段」と、<l>第五条</l>中「法<l>第八条第二項</l>」とあるのは「法<l>第十四条</l>において準用する法<l>第八条第二項</l>」と読み替えるものとする。
            </article_item>
          </articles>
        </body>
</law>
