<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>商品投資に係る事業の規制に関する法律施行令</title>
    <defined>平成四年三月二十四日政令第四十五号</defined>
    <updated>平成二二年九月一〇日政令第一九六号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、商品投資に係る事業の規制に関する法律（平成三年法律第六十六号）の規定に基づき、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（特定物品）">
      <article_item number="第一条">
        商品投資に係る事業の規制に関する法律（以下「法」という。）<l>第二条第一項第二号</l>の政令で定めるものは、特定商品とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（商品投資契約）">
      <article_item number="第二条">
        法<l>第二条第五項</l>の政令で定めるものは、当該契約に係る利益の分配等又は収益の分配等を受ける権利を表示する証券又は証書が金融商品取引法（昭和二十三年法律第二十五号）<l>第二条第一項第九号</l>、<l>第十七号</l>又は<l>第二十一号</l>に掲げる有価証券（<l>同項第十七号</l>に掲げるものにあっては、<l>同項第九号</l>の証券又は証書の性質を有するものに限る。）である契約以外の契約とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（商品投資受益権）">
      <article_item number="第三条">
        法<l>第二条第六項</l>の政令で定めるものは、当該権利を表示する証券又は証書が金融商品取引法<l>第二条第一項第九号</l>、<l>第十七号</l>又は<l>第二十一号</l>に掲げる有価証券（<l>同項第十七号</l>に掲げるものにあっては、<l>同項第九号</l>の証券又は証書の性質を有するものに限る。）である権利以外の権利とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（商品投資顧問業者の許可の申請等に係る使用人）">
      <article_item number="第四条">
        法<l>第五条第一項第三号</l>及び<l>第六条第二項第四号</l>（<l>同号</l>ホ及びヘの使用人を除く。）の政令で定める使用人は、法<l>第三条</l>の許可を受けようとする者の使用人であって、次に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            商品投資顧問業に関し法<l>第五条第一項第二号</l>の営業所の業務を統括する者その他これに準ずる者として農林水産省令、経済産業省令で定めるもの
          </go_item>
          <go_item number="二">
            商品投資顧問契約に基づく投資判断を行う者
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第六条第二項第四号</l>ホの政令で定める使用人は、当該商品投資顧問業者の<l>前項</l>各号に掲げる者とする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        法<l>第六条第二項第四号</l>ヘの政令で定める使用人は、当該許可等を取り消された法人の使用人であって、当該外国において<l>前項</l>に規定する者に相当するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（商品投資顧問業者の資本金の額）">
      <article_item number="第五条">
        法<l>第六条第二項第一号</l>の政令で定める金額は、五千万円とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>の規定にかかわらず、商品投資販売業者（法<l>第三十五条</l>に規定する商品投資販売業者をいう。<l>第十四条第一項</l>及び<l>第五項</l>から<l>第七項</l>までにおいて同じ。）のみを相手方として商品投資顧問契約を締結する会社については、法<l>第六条第二項第一号</l>の政令で定める金額は、千万円とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（手数料）">
      <article_item number="第六条">
        法<l>第十二条</l>の政令で定める額は、二十一万九千円（行政手続等における情報通信の技術の利用に関する法律（平成十四年法律第百五十一号）<l>第三条第一項</l>の規定により<l>同項</l>に規定する電子情報処理組織を使用して申請を行う場合にあっては、十八万千円）とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（情報通信の技術を利用する方法）">
      <article_item number="第七条">
        商品投資顧問業者は、法<l>第二十二条</l>の規定により<l>同条</l>に規定する情報（<l>次項</l>において単に「情報」という。）を提供しようとするときは、主務省令で定めるところにより、あらかじめ、当該顧客に対し、その用いる<l>同条</l>前段に規定する方法（以下この条において「電磁的方法」という。）の種類及び内容を示し、書面又は電磁的方法による承諾を得なければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>の規定による承諾を得た商品投資顧問業者は、当該顧客から書面又は電磁的方法により電磁的方法による提供を受けない旨の申出があったときは、当該顧客に対し、情報の提供を電磁的方法によってしてはならない。ただし、当該顧客が再び<l>同項</l>の規定による承諾をした場合は、この限りでない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（商品投資顧問業者と密接な関係を有する者の範囲）">
      <article_item number="第八条">
        法<l>第二十五条</l>の政令で定める者は、銀行、商品先物取引法（昭和二十五年法律第二百三十九号）<l>第二条第二十三項</l>に規定する商品先物取引業者その他の経済産業省令で定める者以外の者であって、次に掲げるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            商品投資顧問業者の取締役、会計参与（会計参与が法人であるときは、その職務を行うべき社員を含む。）、監査役若しくは執行役又は使用人
          </go_item>
          <go_item number="二">
            商品投資顧問業者の経営を支配しているものとして経済産業省令で定める要件に該当する者
          </go_item>
          <go_item number="三">
            商品投資顧問業者によってその経営が支配されているものとして経済産業省令で定める要件に該当する法人
          </go_item>
          <go_item number="四">
            その他商品投資顧問業者との関係が<l>前三号</l>に掲げる者に準ずる者として経済産業省令で定めるもの
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（商品投資顧問業者に類する者）">
      <article_item number="第九条">
        法<l>第三十三条第一項</l>本文の政令で定めるものは、外国の法令の規定により当該外国において法<l>第三条</l>の許可と同種の許可（当該許可に類する登録その他の行政処分を含む。）を受けている法人とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（外国法人に対する法の規定の適用に当たっての技術的読替え）">
      <article_item number="第十条">
        法<l>第三十九条</l>の規定による商品投資顧問業者が外国法人である場合における法の規定の適用に当たっての技術的読替えは、次の表のとおりとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              読み替える法の規定
            </td>
            <td>
              読み替えられる字句
            </td>
            <td>
              読み替える字句
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第五条第一項第二号</l>、<l>第十三条第一項</l>、<l>第二十三条</l>及び<l>第三十条第一項</l>
            </td>
            <td>
              営業所
            </td>
            <td>
              国内における営業所
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第六条第一項</l>
            </td>
            <td>
              許可申請者
            </td>
            <td>
              許可申請者及びその国内における営業所
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第六条第一項第一号</l>
            </td>
            <td>
              その者の当該業務
            </td>
            <td>
              当該許可申請者及びその国内における営業所の業務
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第六条第二項第一号</l>
            </td>
            <td>
              株式会社
            </td>
            <td>
              株式会社と同種類の法人
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（主務大臣）">
      <article_item number="第十一条">
        法第二章第一節における主務大臣は、農林水産大臣及び経済産業大臣とする。ただし、次に掲げるもの（以下「経済産業関係商品等」という。）に関する商品投資に係る投資判断のみを行う商品投資顧問業に関する事項については、経済産業大臣とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            特定商品のうち商品先物取引法施行令（昭和二十五年政令第二百八十号）<l>第五十六条</l>各号に掲げる商品（<l>次項第一号</l>において「農林水産関係商品」という。）以外のもの（<l>次号</l>において「経済産業関係商品」という。）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            その対象となる物品が経済産業関係商品のみである商品指数（商品先物取引法<l>第二条第二項</l>に規定する商品指数をいう。<l>次項第一号</l>ロにおいて同じ。）
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法第二章第二節における主務大臣は、内閣総理大臣、農林水産大臣及び経済産業大臣とする。ただし、<l>第一号</l>又は<l>第二号</l>に掲げる行為のみを行う業務に関する事項については内閣総理大臣及び農林水産大臣、<l>第三号</l>又は<l>第四号</l>に掲げる行為のみを行う業務に関する事項については内閣総理大臣及び経済産業大臣とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            商品投資契約に基づいて出資された財産のうち商品投資により運用する部分の全部を、当該商品投資契約の期間を通じて、次に掲げるもの（以下「農林水産関係商品等」という。）に係る商品投資により運用する商品投資契約（外国の法令に基づく契約であって、当該商品投資契約に類するものを含む。）の締結又はその代理若しくは媒介（<l>第三号</l>において「締結等」という。）
            <go>
              <go_item number="イ">
                農林水産関係商品
              </go_item>
              <go_item number="ロ">
                その対象となる物品が農林水産関係商品のみである商品指数
              </go_item>
            </go>
          </go_item>
          <go_item number="二">
            商品投資契約に基づいて出資された財産又は信託財産のうち商品投資により運用する部分の全部を、当該商品投資契約又は信託の期間を通じて、農林水産関係商品等に係る商品投資により運用する商品投資受益権（外国法人に対する権利であって、当該商品投資受益権に類するものを含む。）の販売又はその代理若しくは媒介（<l>第四号</l>において「販売等」という。）
          </go_item>
          <go_item number="三">
            商品投資契約に基づいて出資された財産のうち商品投資により運用する部分の全部を、当該商品投資契約の期間を通じて、経済産業関係商品等に係る商品投資により運用する商品投資契約（外国の法令に基づく契約であって、当該商品投資契約に類するものを含む。）の締結等
          </go_item>
          <go_item number="四">
            商品投資契約に基づいて出資された財産又は信託財産のうち商品投資により運用する部分の全部を、当該商品投資契約又は信託の期間を通じて、経済産業関係商品等に係る商品投資により運用する商品投資受益権（外国法人に対する権利であって、当該商品投資受益権に類するものを含む。）の販売等
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        農林水産大臣及び経済産業大臣は、法<l>第三十条第一項</l>の規定により権限を行使する場合においては、それぞれ単独にその権限を行使することを妨げない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        金融庁長官、農林水産大臣及び経済産業大臣は、法<l>第三十七条</l>において準用する法<l>第三十条第一項</l>の規定により権限を行使する場合においては、それぞれ単独にその権限を行使することを妨げない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（主務省令）">
      <article_item number="第十二条">
        法における主務省令は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            法第二章第一節第一款及び第三款における主務省令は、農林水産省令、経済産業省令
          </go_item>
          <go_item number="二">
            法第二章第一節第二款における主務省令は、経済産業省令（農林水産関係商品等のみに関する事項にあっては、農林水産省令）
          </go_item>
          <go_item number="三">
            法<l>第三十四条</l>における主務省令は、内閣府令、経済産業省令（農林水産関係商品等のみに関する事項にあっては、内閣府令、農林水産省令）
          </go_item>
          <go_item number="四">
            法<l>第四十条第一項</l>における主務省令は、経済産業省令
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        経済産業大臣は、<l>前項第二号</l>の経済産業省令を定めようとするときは、農林水産大臣と協議しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        農林水産大臣は、<l>第一項第二号</l>の農林水産関係商品等のみに関する事項に係る農林水産省令を定めようとするときは、経済産業大臣と協議しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        内閣総理大臣及び経済産業大臣は、<l>第一項第三号</l>の内閣府令、経済産業省令を定めようとするときは、農林水産大臣と協議しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        内閣総理大臣及び農林水産大臣は、<l>第一項第三号</l>の農林水産関係商品等のみに関する事項に係る内閣府令、農林水産省令を定めようとするときは、経済産業大臣と協議しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（主務省令）">
      <article_item number="第十三条">
        <l>第七条第一項</l>における主務省令は、経済産業省令とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        経済産業大臣は、<l>前項</l>の経済産業省令を定めようとするときは、農林水産大臣と協議しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（権限の委任）">
      <article_item number="第十四条">
        法<l>第十条</l>、<l>第三十条第一項</l>（法<l>第三十七条</l>において準用する場合を含む。）、<l>第三十一条</l>、<l>第三十五条</l>及び<l>第三十六条</l>の規定による農林水産大臣の権限は、商品投資顧問業者又は商品投資販売業者（以下この条において「商品投資顧問業者等」という。）の主たる営業所の所在地を管轄する地方農政局長に委任するものとする。ただし、農林水産大臣が自らその権限を行うことを妨げない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第十条</l>、<l>第三十条第一項</l>（法<l>第三十七条</l>において準用する場合を含む。）、<l>第三十一条</l>、<l>第三十五条</l>及び<l>第三十六条</l>の規定による経済産業大臣の権限は、商品投資顧問業者等の主たる営業所の所在地を管轄する経済産業局長に委任するものとする。ただし、経済産業大臣が自らその権限を行うことを妨げない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        法<l>第三十条第一項</l>（法<l>第三十七条</l>において準用する場合を含む。）の規定による報告の徴収又は立入検査（以下この条において「報告徴収等」という。）で商品投資顧問業者等の主たる営業所以外の営業所（以下この条において「従たる営業所」という。）に関するものについては、<l>第一項</l>に規定する地方農政局長又は<l>前項</l>に規定する経済産業局長のほか、それぞれ、当該従たる営業所の所在地を管轄する地方農政局長又は経済産業局長も行うことができる。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        <l>前項</l>の規定により、商品投資顧問業者等の従たる営業所に対して報告徴収等を行った地方農政局長又は経済産業局長は、それぞれ、当該商品投資顧問業者等の当該従たる営業所以外の営業所に対して報告徴収等の必要を認めたときは、当該営業所に対し、報告徴収等を行うことができる。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        法<l>第四十二条第三項</l>の規定により金融庁長官に委任された権限のうち法<l>第三十五条</l>及び<l>第三十六条</l>並びに法<l>第三十七条</l>において準用する法<l>第三十条第一項</l>の規定による権限は、商品投資販売業者の主たる営業所の所在地を管轄する財務局長（当該所在地が福岡財務支局の管轄区域内にある場合にあっては、福岡財務支局長）に委任するものとする。ただし、法<l>第三十七条</l>において準用する法<l>第三十条第一項</l>の規定による権限は、金融庁長官が自ら行うことを妨げない。 
      </article_item>
      <article_item number="６">
        法<l>第三十七条</l>において準用する法<l>第三十条第一項</l>の規定による報告徴収等で商品投資販売業者の従たる営業所に関するものについては、<l>前項</l>に規定する財務局長又は福岡財務支局長のほか、当該従たる営業所の所在地を管轄する財務局長（当該所在地が福岡財務支局の管轄区域内にある場合にあっては、福岡財務支局長）も行うことができる。
      </article_item>
      <article_item number="７">
        <l>前項</l>の規定により、商品投資販売業者の従たる営業所に対して報告徴収等を行った財務局長又は福岡財務支局長は、当該商品投資販売業者の当該従たる営業所以外の営業所に対して報告徴収等の必要を認めたときは、当該営業所に対し、報告徴収等を行うことができる。
      </article_item>
      <article_item number="８">
        <l>前三項</l>の規定は、<l>第五項</l>に規定する金融庁長官に委任された権限のうち金融庁長官の指定するものについては、適用しない。
      </article_item>
      <article_item number="９">
        金融庁長官は、<l>前項</l>の指定をした場合は、その旨を告示するものとする。これを廃止し、又は変更したときも、同様とする。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
