<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律施行令</title>
    <defined>昭和六十二年九月二十九日政令第三百三十五号</defined>
    <updated>平成二七年三月三一日政令第一四七号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、租税条約の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（昭和四十四年法律第四十六号）の規定に基づき、租税条約の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律第四条第三項</l>に規定する限度税率を定める政令（昭和四十四年政令<l>第百六十五号）の全部を改正するこの政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（定義）">
      <article_item number="第一条">
        この政令において、「租税条約」、「相手国等」、「相手国居住者等」又は「限度税率」とは、それぞれ租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「法」という。）<l>第二条</l>に規定する租税条約、相手国等、相手国居住者等又は限度税率をいう。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第一条の二" title="（法人課税信託の受託者等に関する通則）">
      <article_item number="第一条の二">
        所得税法施行令（昭和四十年政令第九十六号）<l>第十六条第一項</l>から<l>第三項</l>までの規定は、法<l>第二条の二第一項</l>の規定を法<l>第三条</l>から<l>第三条の二の二</l>まで、<l>第三条の三</l>、<l>第四条</l>、<l>第五条の二</l>から<l>第七条</l>まで及び<l>第十二条</l>並びにこの政令において適用する場合について準用する。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法人税法施行令（昭和四十年政令第九十七号）<l>第十四条の十第一項</l>から<l>第五項</l>まで及び<l>第七項</l>から<l>第十一項</l>までの規定は、法<l>第二条の二第一項</l>の規定を法<l>第四条</l>、<l>第五条</l>、<l>第六条の二</l>、<l>第七条</l>及び<l>第十二条</l>並びにこの政令において適用する場合について準用する。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        <l>前二項</l>に定めるもののほか、法人税法（昭和四十年法律第三十四号）<l>第四条の七</l>に規定する受託法人又は同法<l>第二条第二十九号の二</l>に規定する法人課税信託の受益者についての法（<l>第八条</l>から<l>第十一条の三</l>まで及び<l>第十三条</l>を除く。）又はこの政令の規定の適用に関し必要な事項は、総務省令、財務省令で定める。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（免税対象の役務提供対価に係る所得税の還付請求手続）">
      <article_item number="第二条">
        法<l>第三条第二項</l>に規定する免税相手国居住者等が<l>同項</l>の規定による所得税の還付を受けようとする場合には、総務省令、財務省令で定めるところにより、還付請求書を、当該免税相手国居住者等に対し<l>同項</l>に規定する免税対象の役務提供対価（以下この条において「免税対象の役務提供対価」という。）の支払をする者（その者が租税特別措置法（昭和三十二年法律第二十六号）<l>第四十二条第一項</l>に規定する免税芸能法人等に該当する場合には、その者に対して免税対象の役務提供対価の支払をする者）のその支払につき所得税法（昭和四十年法律第三十三号）<l>第二百十二条第一項</l>の規定により徴収をすべき所得税の納税地の所轄税務署長に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条の二" title="（第三国団体配当等に係る申告書の記載事項等）">
      <article_item number="第二条の二">
        法<l>第三条の二第十三項</l>の規定において<l>同項</l>に規定する非居住者又は外国法人が支払を受ける<l>同項</l>に規定する第三国団体配当等について所得税法<l>第百七十二条</l>の規定を準用する場合においては、<l>同条第一項第一号</l>中「<l>第百六十一条第八号</l>イ又はハに掲げる給与又は報酬の額のうち次編第五章の規定の適用を受けない」とあるのは、「租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（昭和四十四年法律第四十六号）<l>第三条の二第七項</l>（配当等に対する源泉徴収に係る所得税の税率の特例等）に規定する第三国団体配当等の額のうち<l>同項</l>又は<l>同条第八項</l>の規定の適用を受ける」と読み替えるものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第三条の二第十四項</l>後段の規定の適用がある場合において、<l>同項</l>に規定する非居住者の<l>同項</l>に規定する申告不要第三国団体配当等に係る配当所得の金額に対する所得税につき、所得税法<l>第百六十六条</l>において準用する同法第二編第五章の規定の適用を受けるとき、及び同法<l>第百六十八条</l>において準用する同編第七章の規定の適用を受けるとき、並びに同法第五編第二章の規定の適用を受けるときの同法の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる同法の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              <l>第百十一条第四項</l>
            </td>
            <td>
              及び課税山林所得金額の見積額につき第三章（税額の計算）
            </td>
            <td>
              、租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第三条の二第十四項</l>（申告不要第三国団体配当等に係る分離課税）に規定する申告不要第三国団体配当等に係る配当所得の金額（<l>同条第十五項第三号</l>の規定により読み替えられた<l>第七十二条</l>、<l>第七十八条</l>、<l>第八十六条</l>及び<l>第八十七条</l>（雑損控除等）の規定の適用がある場合には、その適用後の金額。以下「申告不要第三国団体配当等に係る課税配当所得の金額」という。）及び課税山林所得金額の見積額につき第三章（税額の計算）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十四項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="6"><l>第百二十条第一項</l>
            </td>
            <td>
              、その年分の総所得金額
            </td>
            <td>
              、その年分の総所得金額、租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十四項</l>（申告不要第三国団体配当等に係る分離課税）に規定する申告不要第三国団体配当等に係る配当所得の金額（以下「申告不要第三国団体配当等に係る配当所得の金額」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              当該総所得金額
            </td>
            <td>
              当該総所得金額、申告不要第三国団体配当等に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、申告不要第三国団体配当等に係る課税配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第八十九条</l>（税率）
            </td>
            <td>
              <l>第八十九条</l>（税率）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十四項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              総所得金額、退職所得金額及び山林所得金額並びに
            </td>
            <td>
              総所得金額、申告不要第三国団体配当等に係る配当所得の金額、退職所得金額及び山林所得金額並びに
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第三章（税額の計算）
            </td>
            <td>
              第三章（税額の計算）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十四項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第百二十一条第一項</l>及び<l>第三項</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、申告不要第三国団体配当等に係る課税配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第百二十三条第一項第二号</l>及び<l>第三号</l>並びに<l>第二項第三号</l>から<l>第五号</l>まで、<l>第百二十七条第一項</l>及び<l>第二項</l>、<l>第百五十五条</l>、<l>第百五十九条第四項第二号</l>ロ、<l>第百六十条第四項第二号</l>イ（２）並びに<l>第二百三十二条</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、申告不要第三国団体配当等に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        法<l>第三条の二第十四項</l>後段の規定の適用がある場合において、<l>同項</l>に規定する非居住者の<l>同項</l>に規定する申告不要第三国団体配当等に係る配当所得につき、所得税法<l>第百六十五条</l>の規定により同法第二編第一章から第四章までの規定に準じて計算するとき、及び同法<l>第百六十六条</l>において準用する同編第五章の規定の適用を受けるときの所得税法施行令の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる同令の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              <l>第十一条第二項</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（昭和四十四年法律第四十六号。以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第三条の二第十四項</l>（申告不要第三国団体配当等に係る分離課税）に規定する申告不要第三国団体配当等に係る配当所得の金額（以下「申告不要第三国団体配当等に係る配当所得の金額」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第十一条の二第二項</l>、<l>第百七十九条第一号</l>イ及び<l>第二号</l>イ、<l>第百八十条第二項第一号</l>、<l>第二百四条第一項第二号</l>、<l>第二百五条第一項</l>及び<l>第二項第二号</l>ロ並びに<l>第二百十九条第二項第二号</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、申告不要第三国団体配当等に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二百五十八条第一項第二号</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、申告不要第三国団体配当等に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第二百五十八条第一項第三号</l>
            </td>
            <td>
              の総所得金額
            </td>
            <td>
              の総所得金額、申告不要第三国団体配当等に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、申告不要第三国団体配当等に係る配当所得の金額（租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十五項第三号</l>（申告不要第三国団体配当等に係る分離課税）の規定により読み替えられた法<l>第七十二条</l>、<l>第七十八条</l>、<l>第八十六条</l>及び<l>第八十七条</l>（雑損控除等）の規定の適用がある場合には、その適用後の金額。以下「申告不要第三国団体配当等に係る課税配当所得の金額」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第二百五十八条第一項第四号</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、申告不要第三国団体配当等に係る課税配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第二編第三章第一節（税率）
            </td>
            <td>
              第二編第三章第一節（税率）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十四項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二百五十八条第三項第一号</l>及び<l>第二号</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、申告不要第三国団体配当等に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="3"><l>第二百六十一条第一号</l>
            </td>
            <td>
              の総所得金額
            </td>
            <td>
              の総所得金額、申告不要第三国団体配当等に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、申告不要第三国団体配当等に係る課税配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              同編第三章第一節（税率）
            </td>
            <td>
              同編第三章第一節（税率）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十四項</l>（申告不要第三国団体配当等に係る分離課税）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第二百六十六条第一項第二号</l>及び<l>第二項第二号</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、申告不要第三国団体配当等に係る課税配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              の規定に準じて
            </td>
            <td>
              及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十四項</l>（申告不要第三国団体配当等に係る分離課税）の規定に準じて
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二百六十六条第三項第二号</l>及び<l>第三号</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、申告不要第三国団体配当等に係る課税配当所得の金額
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="４">
        法<l>第三条の二第十四項</l>後段の規定の適用がある場合における災害被害者に対する租税の減免、徴収猶予等に関する法律（昭和二十二年法律第百七十五号）<l>第二条</l>の規定の適用については、<l>同条</l>中「山林所得金額」とあるのは「山林所得金額並びに租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（昭和四十四年法律第四十六号）<l>第三条の二第十四項</l>に規定する申告不要第三国団体配当等に係る配当所得の金額」と、「同法」とあるのは「所得税法」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条の三" title="（特定配当等に係る所得税法の適用に関する特例等）">
      <article_item number="第二条の三">
        法<l>第三条の二第十六項</l>後段の規定の適用がある場合における所得税法の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる同法の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              <l>第百十一条第四項</l>
            </td>
            <td>
              及び課税山林所得金額の見積額につき第三章（税額の計算）
            </td>
            <td>
              、租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第三条の二第十六項</l>（特定利子に係る分離課税）に規定する特定利子に係る利子所得の金額（<l>同条第十七項第三号</l>の規定により読み替えられた<l>第七十二条</l>から<l>第八十七条</l>まで（雑損控除等）の規定の適用がある場合には、その適用後の金額。以下「特定利子に係る課税利子所得の金額」という。）及び課税山林所得金額の見積額につき第三章（税額の計算）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十六項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="6"><l>第百二十条第一項</l>
            </td>
            <td>
              、その年分の総所得金額
            </td>
            <td>
              、その年分の総所得金額、租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十六項</l>（特定利子に係る分離課税）に規定する特定利子に係る利子所得の金額（以下「特定利子に係る利子所得の金額」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              当該総所得金額
            </td>
            <td>
              当該総所得金額、特定利子に係る利子所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定利子に係る課税利子所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第八十九条</l>（税率）
            </td>
            <td>
              <l>第八十九条</l>（税率）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十六項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              総所得金額、退職所得金額及び山林所得金額並びに
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定利子に係る利子所得の金額、退職所得金額及び山林所得金額並びに
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第三章（税額の計算）
            </td>
            <td>
              第三章（税額の計算）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十六項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第百二十一条第一項</l>及び<l>第三項</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定利子に係る課税利子所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第百二十三条第一項第二号</l>及び<l>第三号</l>並びに<l>第二項第三号</l>から<l>第五号</l>まで、<l>第百二十七条第一項</l>及び<l>第二項</l>、<l>第百五十五条</l>、<l>第百五十九条第四項第二号</l>ロ、<l>第百六十条第四項第二号</l>イ（２）並びに<l>第二百三十二条</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定利子に係る利子所得の金額
            </td>
          </tr>
        </table> 
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第三条の二第十六項</l>後段の規定の適用がある場合における所得税法施行令の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる同令の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              <l>第十一条第二項</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第三条の二第十六項</l>（特定利子に係る分離課税）に規定する特定利子に係る利子所得の金額（以下「特定利子に係る利子所得の金額」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第十一条の二第二項</l>、<l>第十七条第五号</l>、<l>第百七十九条第一号</l>イ及び<l>第二号</l>イ、<l>第百八十条第二項第一号</l>、<l>第二百四条第一項第二号</l>、<l>第二百五条第一項</l>及び<l>第二項第二号</l>ロ、<l>第二百十九条第二項第二号</l>並びに<l>第二百二十二条第二項</l>及び<l>第三項</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定利子に係る利子所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二百五十八条第一項第二号</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定利子に係る利子所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第二百五十八条第一項第三号</l>
            </td>
            <td>
              の総所得金額
            </td>
            <td>
              の総所得金額、特定利子に係る利子所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定利子に係る利子所得の金額（租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十七項第三号</l>（特定利子に係る分離課税）の規定により読み替えられた法<l>第七十二条</l>から<l>第八十七条</l>まで（雑損控除等）の規定の適用がある場合には、その適用後の金額。以下「特定利子に係る課税利子所得の金額」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第二百五十八条第一項第四号</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定利子に係る課税利子所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第二編第三章第一節（税率）
            </td>
            <td>
              第二編第三章第一節（税率）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十六項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二百五十八条第三項第一号</l>及び<l>第二号</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定利子に係る利子所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="3"><l>第二百六十一条第一号</l>
            </td>
            <td>
              の総所得金額
            </td>
            <td>
              の総所得金額、特定利子に係る利子所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定利子に係る課税利子所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              同編第三章第一節（税率）
            </td>
            <td>
              同編第三章第一節（税率）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十六項</l>（特定利子に係る分離課税）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第二百六十六条第一項第二号</l>及び<l>第二項第二号</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定利子に係る課税利子所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              の規定に準じて
            </td>
            <td>
              及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十六項</l>（特定利子に係る分離課税）の規定に準じて
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二百六十六条第三項第二号</l>及び<l>第三号</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定利子に係る課税利子所得の金額
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        法<l>第三条の二第十六項</l>後段の規定の適用がある場合における災害被害者に対する租税の減免、徴収猶予等に関する法律<l>第二条</l>の規定の適用については、<l>同条</l>中「山林所得金額」とあるのは「山林所得金額並びに租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律<l>第三条の二第十六項</l>に規定する特定利子に係る利子所得の金額」と、「同法」とあるのは「所得税法」とする。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        法<l>第三条の二第十八項</l>後段の規定の適用がある場合における所得税法の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる同法の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              <l>第百十一条第四項</l>
            </td>
            <td>
              及び課税山林所得金額の見積額につき第三章（税額の計算）
            </td>
            <td>
              、租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第三条の二第十八項</l>（特定収益分配に係る分離課税）に規定する特定収益分配に係る配当所得の金額（<l>同条第十九項第四号</l>の規定により読み替えられた<l>第七十二条</l>から<l>第八十七条</l>まで（雑損控除等）の規定の適用がある場合には、その適用後の金額。以下「特定収益分配に係る課税配当所得の金額」という。）及び課税山林所得金額の見積額につき第三章（税額の計算）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十八項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="6"><l>第百二十条第一項</l>
            </td>
            <td>
              、その年分の総所得金額
            </td>
            <td>
              、その年分の総所得金額、租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十八項</l>（特定収益分配に係る分離課税）に規定する特定収益分配に係る配当所得の金額（以下「特定収益分配に係る配当所得の金額」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              当該総所得金額
            </td>
            <td>
              当該総所得金額、特定収益分配に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定収益分配に係る課税配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第八十九条</l>（税率）
            </td>
            <td>
              <l>第八十九条</l>（税率）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十八項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              総所得金額、退職所得金額及び山林所得金額並びに
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定収益分配に係る配当所得の金額、退職所得金額及び山林所得金額並びに
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第三章（税額の計算）
            </td>
            <td>
              第三章（税額の計算）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十八項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第百二十一条第一項</l>及び<l>第三項</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定収益分配に係る課税配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第百二十三条第一項第二号</l>及び<l>第三号</l>並びに<l>第二項第三号</l>から<l>第五号</l>まで、<l>第百二十七条第一項</l>及び<l>第二項</l>、<l>第百五十五条</l>、<l>第百五十九条第四項第二号</l>ロ、<l>第百六十条第四項第二号</l>イ（２）並びに<l>第二百三十二条</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定収益分配に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="５">
        法<l>第三条の二第十八項</l>後段の規定の適用がある場合における所得税法施行令の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる同令の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              <l>第十一条第二項</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第三条の二第十八項</l>（特定収益分配に係る分離課税）に規定する特定収益分配に係る配当所得の金額（以下「特定収益分配に係る配当所得の金額」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第十一条の二第二項</l>、<l>第十七条第五号</l>、<l>第百七十九条第一号</l>イ及び<l>第二号</l>イ、<l>第百八十条第二項第一号</l>、<l>第二百四条第一項第二号</l>、<l>第二百五条第一項</l>及び<l>第二項第二号</l>ロ、<l>第二百十九条第二項第二号</l>並びに<l>第二百二十二条第二項</l>及び<l>第三項</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定収益分配に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二百五十八条第一項第二号</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定収益分配に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第二百五十八条第一項第三号</l>
            </td>
            <td>
              の総所得金額
            </td>
            <td>
              の総所得金額、特定収益分配に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定収益分配に係る配当所得の金額（租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十九項第四号</l>（特定収益分配に係る分離課税）の規定により読み替えられた法<l>第七十二条</l>から<l>第八十七条</l>まで（雑損控除等）の規定の適用がある場合には、その適用後の金額。以下「特定収益分配に係る課税配当所得の金額」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第二百五十八条第一項第四号</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定収益分配に係る課税配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第二編第三章第一節（税率）
            </td>
            <td>
              第二編第三章第一節（税率）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十八項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二百五十八条第三項第一号</l>及び<l>第二号</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定収益分配に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="3"><l>第二百六十一条第一号</l>
            </td>
            <td>
              の総所得金額
            </td>
            <td>
              の総所得金額、特定収益分配に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定収益分配に係る課税配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              同編第三章第一節（税率）
            </td>
            <td>
              同編第三章第一節（税率）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十八項</l>（特定収益分配に係る分離課税）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第二百六十六条第一項第二号</l>及び<l>第二項第二号</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定収益分配に係る課税配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              の規定に準じて
            </td>
            <td>
              及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十八項</l>（特定収益分配に係る分離課税）の規定に準じて
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二百六十六条第三項第二号</l>及び<l>第三号</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定収益分配に係る課税配当所得の金額
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="６">
        法<l>第三条の二第十八項</l>後段の規定の適用がある場合における災害被害者に対する租税の減免、徴収猶予等に関する法律<l>第二条</l>の規定の適用については、<l>同条</l>中「山林所得金額」とあるのは「山林所得金額並びに租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律<l>第三条の二第十八項</l>に規定する特定収益分配に係る配当所得の金額」と、「同法」とあるのは「所得税法」とする。
      </article_item>
      <article_item number="７">
        法<l>第三条の二第二十項</l>後段の規定の適用がある場合における所得税法の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる同法の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              <l>第百十一条第四項</l>
            </td>
            <td>
              及び課税山林所得金額の見積額につき第三章（税額の計算）
            </td>
            <td>
              、租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第三条の二第二十項</l>（申告不要特定配当等に係る分離課税）に規定する申告不要特定配当等に係る配当所得の金額（<l>同条第二十一項第四号</l>の規定により読み替えられた<l>第七十二条</l>から<l>第八十七条</l>まで（雑損控除等）の規定の適用がある場合には、その適用後の金額。以下「申告不要特定配当等に係る課税配当所得の金額」という。）及び課税山林所得金額の見積額につき第三章（税額の計算）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="6"><l>第百二十条第一項</l>
            </td>
            <td>
              、その年分の総所得金額
            </td>
            <td>
              、その年分の総所得金額、租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十項</l>（申告不要特定配当等に係る分離課税）に規定する申告不要特定配当等に係る配当所得の金額（以下「申告不要特定配当等に係る配当所得の金額」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              当該総所得金額
            </td>
            <td>
              当該総所得金額、申告不要特定配当等に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、申告不要特定配当等に係る課税配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第八十九条</l>（税率）
            </td>
            <td>
              <l>第八十九条</l>（税率）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              総所得金額、退職所得金額及び山林所得金額並びに
            </td>
            <td>
              総所得金額、申告不要特定配当等に係る配当所得の金額、退職所得金額及び山林所得金額並びに
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第三章（税額の計算）
            </td>
            <td>
              第三章（税額の計算）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第百二十一条第一項</l>及び<l>第三項</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、申告不要特定配当等に係る課税配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第百二十三条第一項第二号</l>及び<l>第三号</l>並びに<l>第二項第三号</l>から<l>第五号</l>まで、<l>第百二十七条第一項</l>及び<l>第二項</l>、<l>第百五十五条</l>、<l>第百五十九条第四項第二号</l>ロ、<l>第百六十条第四項第二号</l>イ（２）並びに<l>第二百三十二条</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、申告不要特定配当等に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="８">
        法<l>第三条の二第二十項</l>後段の規定の適用がある場合における所得税法施行令の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる同令の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              <l>第十一条第二項</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第三条の二第二十項</l>（申告不要特定配当等に係る分離課税）に規定する申告不要特定配当等に係る配当所得の金額（以下「申告不要特定配当等に係る配当所得の金額」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第十一条の二第二項</l>、<l>第十七条第五号</l>、<l>第百七十九条第一号</l>イ及び<l>第二号</l>イ、<l>第百八十条第二項第一号</l>、<l>第二百四条第一項第二号</l>、<l>第二百五条第一項</l>及び<l>第二項第二号</l>ロ、<l>第二百十九条第二項第二号</l>並びに<l>第二百二十二条第二項</l>及び<l>第三項</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、申告不要特定配当等に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二百五十八条第一項第二号</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、申告不要特定配当等に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第二百五十八条第一項第三号</l>
            </td>
            <td>
              の総所得金額
            </td>
            <td>
              の総所得金額、申告不要特定配当等に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、申告不要特定配当等に係る配当所得の金額（租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十一項第四号</l>（申告不要特定配当等に係る分離課税）の規定により読み替えられた法<l>第七十二条</l>から<l>第八十七条</l>まで（雑損控除等）の規定の適用がある場合には、その適用後の金額。以下「申告不要特定配当等に係る課税配当所得の金額」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第二百五十八条第一項第四号</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、申告不要特定配当等に係る課税配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第二編第三章第一節（税率）
            </td>
            <td>
              第二編第三章第一節（税率）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二百五十八条第三項第一号</l>及び<l>第二号</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、申告不要特定配当等に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="3"><l>第二百六十一条第一号</l>
            </td>
            <td>
              の総所得金額
            </td>
            <td>
              の総所得金額、申告不要特定配当等に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、申告不要特定配当等に係る課税配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              同編第三章第一節（税率）
            </td>
            <td>
              同編第三章第一節（税率）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十項</l>（申告不要特定配当等に係る分離課税）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第二百六十六条第一項第二号</l>及び<l>第二項第二号</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、申告不要特定配当等に係る課税配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              の規定に準じて
            </td>
            <td>
              及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十項</l>（申告不要特定配当等に係る分離課税）の規定に準じて
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二百六十六条第三項第二号</l>及び<l>第三号</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、申告不要特定配当等に係る課税配当所得の金額
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="９">
        法<l>第三条の二第二十項</l>後段の規定の適用がある場合における災害被害者に対する租税の減免、徴収猶予等に関する法律<l>第二条</l>の規定の適用については、<l>同条</l>中「山林所得金額」とあるのは「山林所得金額並びに租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律<l>第三条の二第二十項</l>に規定する申告不要特定配当等に係る配当所得の金額」と、「同法」とあるのは「所得税法」とする。
      </article_item>
      <article_item number="１０">
        法<l>第三条の二第二十二項</l>後段の規定の適用がある場合における所得税法の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる同法の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              <l>第百十一条第四項</l>
            </td>
            <td>
              及び課税山林所得金額の見積額につき第三章（税額の計算）
            </td>
            <td>
              、租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第三条の二第二十二項</l>（特定懸賞金等に係る分離課税）に規定する特定懸賞金等に係る一時所得の金額（<l>同条第二十三項第四号</l>の規定により読み替えられた<l>第七十二条</l>から<l>第八十七条</l>まで（雑損控除等）の規定の適用がある場合には、その適用後の金額。以下「特定懸賞金等に係る課税一時所得の金額」という。）及び課税山林所得金額の見積額につき第三章（税額の計算）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十二項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="6"><l>第百二十条第一項</l>
            </td>
            <td>
              、その年分の総所得金額
            </td>
            <td>
              、その年分の総所得金額、租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十二項</l>（特定懸賞金等に係る分離課税）に規定する特定懸賞金等に係る一時所得の金額（以下「特定懸賞金等に係る一時所得の金額」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              当該総所得金額
            </td>
            <td>
              当該総所得金額、特定懸賞金等に係る一時所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定懸賞金等に係る課税一時所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第八十九条</l>（税率）
            </td>
            <td>
              <l>第八十九条</l>（税率）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十二項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              総所得金額、退職所得金額及び山林所得金額並びに
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定懸賞金等に係る一時所得の金額、退職所得金額及び山林所得金額並びに
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第三章（税額の計算）
            </td>
            <td>
              第三章（税額の計算）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十二項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第百二十一条第一項</l>及び<l>第三項</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定懸賞金等に係る課税一時所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第百二十三条第一項第二号</l>及び<l>第三号</l>並びに<l>第二項第三号</l>から<l>第五号</l>まで、<l>第百二十七条第一項</l>及び<l>第二項</l>、<l>第百五十五条</l>、<l>第百五十九条第四項第二号</l>ロ、<l>第百六十条第四項第二号</l>イ（２）並びに<l>第二百三十二条</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定懸賞金等に係る一時所得の金額
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="１１">
        法<l>第三条の二第二十二項</l>後段の規定の適用がある場合における所得税法施行令の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる同令の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              <l>第十一条第二項</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第三条の二第二十二項</l>（特定懸賞金等に係る分離課税）に規定する特定懸賞金等に係る一時所得の金額（以下「特定懸賞金等に係る一時所得の金額」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第十一条の二第二項</l>、<l>第十七条第五号</l>、<l>第百七十九条第一号</l>イ及び<l>第二号</l>イ、<l>第百八十条第二項第一号</l>、<l>第二百四条第一項第二号</l>、<l>第二百五条第一項</l>及び<l>第二項第二号</l>ロ、<l>第二百十九条第二項第二号</l>並びに<l>第二百二十二条第二項</l>及び<l>第三項</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定懸賞金等に係る一時所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二百五十八条第一項第二号</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定懸賞金等に係る一時所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第二百五十八条第一項第三号</l>
            </td>
            <td>
              の総所得金額
            </td>
            <td>
              の総所得金額、特定懸賞金等に係る一時所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定懸賞金等に係る一時所得の金額（租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十三項第四号</l>（特定懸賞金等に係る分離課税）の規定により読み替えられた法<l>第七十二条</l>から<l>第八十七条</l>まで（雑損控除等）の規定の適用がある場合には、その適用後の金額。以下「特定懸賞金等に係る課税一時所得の金額」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第二百五十八条第一項第四号</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定懸賞金等に係る課税一時所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第二編第三章第一節（税率）
            </td>
            <td>
              第二編第三章第一節（税率）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十二項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二百五十八条第三項第一号</l>及び<l>第二号</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定懸賞金等に係る一時所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="3"><l>第二百六十一条第一号</l>
            </td>
            <td>
              の総所得金額
            </td>
            <td>
              の総所得金額、特定懸賞金等に係る一時所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定懸賞金等に係る課税一時所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              同編第三章第一節（税率）
            </td>
            <td>
              同編第三章第一節（税率）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十二項</l>（特定懸賞金等に係る分離課税）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第二百六十六条第一項第二号</l>及び<l>第二項第二号</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定懸賞金等に係る課税一時所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              の規定に準じて
            </td>
            <td>
              及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十二項</l>（特定懸賞金等に係る分離課税）の規定に準じて
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二百六十六条第三項第二号</l>及び<l>第三号</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定懸賞金等に係る課税一時所得の金額
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="１２">
        法<l>第三条の二第二十二項</l>後段の規定の適用がある場合における災害被害者に対する租税の減免、徴収猶予等に関する法律<l>第二条</l>の規定の適用については、<l>同条</l>中「山林所得金額」とあるのは「山林所得金額並びに租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律<l>第三条の二第二十二項</l>に規定する特定懸賞金等に係る一時所得の金額」と、「同法」とあるのは「所得税法」とする。
      </article_item>
      <article_item number="１３">
        法<l>第三条の二第二十四項</l>後段に規定する特定給付補てん金等に係る譲渡所得の金額、一時所得の金額及び雑所得の金額として政令で定めるところにより計算した金額は、その年中の<l>同項</l>に規定する特定給付補てん金等に係る譲渡所得の金額、一時所得の金額及び雑所得の金額の合計額とする。
      </article_item>
      <article_item number="１４">
        法<l>第三条の二第二十四項</l>後段の規定の適用がある場合における所得税法の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる同法の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              <l>第百十一条第四項</l>
            </td>
            <td>
              及び課税山林所得金額の見積額につき第三章（税額の計算）
            </td>
            <td>
              、租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第三条の二第二十四項</l>（特定給付補てん金等に係る分離課税）に規定する特定給付補てん金等に係る雑所得等の金額（<l>同条第二十五項第四号</l>の規定により読み替えられた<l>第七十二条</l>から<l>第八十七条</l>まで（雑損控除等）の規定の適用がある場合には、その適用後の金額。以下「特定給付補てん金等に係る課税雑所得等の金額」という。）及び課税山林所得金額の見積額につき第三章（税額の計算）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十四項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="6"><l>第百二十条第一項</l>
            </td>
            <td>
              、その年分の総所得金額
            </td>
            <td>
              、その年分の総所得金額、租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十四項</l>（特定給付補てん金等に係る分離課税）に規定する特定給付補てん金等に係る雑所得等の金額（以下「特定給付補てん金等に係る雑所得等の金額」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              当該総所得金額
            </td>
            <td>
              当該総所得金額、特定給付補てん金等に係る雑所得等の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定給付補てん金等に係る課税雑所得等の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第八十九条</l>（税率）
            </td>
            <td>
              <l>第八十九条</l>（税率）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十四項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              総所得金額、退職所得金額及び山林所得金額並びに
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定給付補てん金等に係る雑所得等の金額、退職所得金額及び山林所得金額並びに
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第三章（税額の計算）
            </td>
            <td>
              第三章（税額の計算）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十四項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第百二十一条第一項</l>及び<l>第三項</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定給付補てん金等に係る課税雑所得等の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第百二十三条第一項第二号</l>及び<l>第三号</l>並びに<l>第二項第三号</l>から<l>第五号</l>まで、<l>第百二十七条第一項</l>及び<l>第二項</l>、<l>第百五十五条</l>、<l>第百五十九条第四項第二号</l>ロ、<l>第百六十条第四項第二号</l>イ（２）並びに<l>第二百三十二条</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定給付補てん金等に係る雑所得等の金額
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="１５">
        法<l>第三条の二第二十四項</l>後段の規定の適用がある場合における所得税法施行令の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる同令の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              <l>第十一条第二項</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第三条の二第二十四項</l>（特定給付補てん金等に係る分離課税）に規定する特定給付補てん金等に係る雑所得等の金額（以下「特定給付補てん金等に係る雑所得等の金額」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第十一条の二第二項</l>、<l>第十七条第五号</l>、<l>第百七十九条第一号</l>イ及び<l>第二号</l>イ、<l>第百八十条第二項第一号</l>、<l>第二百四条第一項第二号</l>、<l>第二百五条第一項</l>及び<l>第二項第二号</l>ロ、<l>第二百十九条第二項第二号</l>並びに<l>第二百二十二条第二項</l>及び<l>第三項</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定給付補てん金等に係る雑所得等の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二百五十八条第一項第二号</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定給付補てん金等に係る雑所得等の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第二百五十八条第一項第三号</l>
            </td>
            <td>
              の総所得金額
            </td>
            <td>
              の総所得金額、特定給付補てん金等に係る雑所得等の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定給付補てん金等に係る雑所得等の金額（租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十五項第四号</l>（特定給付補てん金等に係る分離課税）の規定により読み替えられた法<l>第七十二条</l>から<l>第八十七条</l>まで（雑損控除等）の規定の適用がある場合には、その適用後の金額。以下「特定給付補てん金等に係る課税雑所得等の金額」という。）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第二百五十八条第一項第四号</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定給付補てん金等に係る課税雑所得等の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              第二編第三章第一節（税率）
            </td>
            <td>
              第二編第三章第一節（税率）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十四項</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二百五十八条第三項第一号</l>及び<l>第二号</l>
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、特定給付補てん金等に係る雑所得等の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="3"><l>第二百六十一条第一号</l>
            </td>
            <td>
              の総所得金額
            </td>
            <td>
              の総所得金額、特定給付補てん金等に係る雑所得等の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定給付補てん金等に係る課税雑所得等の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              同編第三章第一節（税率）
            </td>
            <td>
              同編第三章第一節（税率）及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十四項</l>（特定給付補てん金等に係る分離課税）
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第二百六十六条第一項第二号</l>及び<l>第二項第二号</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定給付補てん金等に係る課税雑所得等の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              の規定に準じて
            </td>
            <td>
              及び租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十四項</l>（特定給付補てん金等に係る分離課税）の規定に準じて
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二百六十六条第三項第二号</l>及び<l>第三号</l>
            </td>
            <td>
              課税総所得金額
            </td>
            <td>
              課税総所得金額、特定給付補てん金等に係る課税雑所得等の金額
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="１６">
        法<l>第三条の二第二十四項</l>後段の規定の適用がある場合における災害被害者に対する租税の減免、徴収猶予等に関する法律<l>第二条</l>の規定の適用については、<l>同条</l>中「山林所得金額」とあるのは「山林所得金額並びに租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律<l>第三条の二第二十四項</l>に規定する特定給付補てん金等に係る雑所得等の金額」と、「同法」とあるのは「所得税法」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条の四" title="（特定外国配当等に係る地方税法の適用に関する特例）">
      <article_item number="第二条の四">
        法<l>第三条の二の二第四項</l>の規定の適用がある場合における地方税法（昭和二十五年法律第二百二十六号）<l>第四十五条の二第一項第一号</l>の規定の適用については、<l>同号</l>中「又は山林所得金額」とあるのは、「若しくは山林所得金額又は租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（昭和四十四年法律第四十六号）<l>第三条の二の二第四項</l>に規定する条約適用利子等の額」とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第三条の二の二第四項</l>の規定の適用がある場合における地方税法施行令（昭和二十五年政令第二百四十五号）の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる同令の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              <l>第七条の二第二項</l>
            </td>
            <td>
              山林所得金額
            </td>
            <td>
              山林所得金額並びに租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（昭和四十四年法律第四十六号。以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第三条の二の二第四項</l>に規定する条約適用利子等の額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第七条の三第二項</l>、<l>第七条の三の四第二項</l>及び<l>第七条の十三</l>
            </td>
            <td>
              山林所得金額
            </td>
            <td>
              山林所得金額並びに租税条約等実施特例法<l>第三条の二の二第四項</l>に規定する条約適用利子等の額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第七条の九第二号</l>ホ
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、租税条約等実施特例法<l>第三条の二の二第四項</l>に規定する条約適用利子等の額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第七条の十一</l>並びに附則<l>第四条第十項第一号</l>、<l>第四条の二第九項第一号</l>、<l>第十八条の五第七項第一号</l>、<l>第十八条の六第十二項第一号</l>及び<l>第十八条の七の二第四項第一号</l>
            </td>
            <td>
              又は山林所得金額
            </td>
            <td>
              若しくは山林所得金額又は租税条約等実施特例法<l>第三条の二の二第四項</l>に規定する条約適用利子等の額
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        法<l>第三条の二の二第六項</l>の規定の適用がある場合における地方税法<l>第四十五条の二第一項第一号</l>の規定の適用については、<l>同号</l>中「又は山林所得金額」とあるのは、「若しくは山林所得金額又は租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律<l>第三条の二の二第六項</l>に規定する条約適用配当等の額」とする。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        法<l>第三条の二の二第六項</l>の規定の適用がある場合における地方税法施行令の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる同令の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              <l>第七条の二第二項</l>
            </td>
            <td>
              山林所得金額
            </td>
            <td>
              山林所得金額並びに租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第三条の二の二第六項</l>に規定する条約適用配当等の額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第七条の三第二項</l>、<l>第七条の三の四第二項</l>及び<l>第七条の十三</l>
            </td>
            <td>
              山林所得金額
            </td>
            <td>
              山林所得金額並びに租税条約等実施特例法<l>第三条の二の二第六項</l>に規定する条約適用配当等の額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第七条の九第二号</l>ホ
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、租税条約等実施特例法<l>第三条の二の二第六項</l>に規定する条約適用配当等の額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第七条の十一</l>並びに附則<l>第四条第十項第一号</l>、<l>第四条の二第九項第一号</l>、<l>第十八条の五第七項第一号</l>、<l>第十八条の六第十二項第一号</l>及び<l>第十八条の七の二第四項第一号</l>
            </td>
            <td>
              又は山林所得金額
            </td>
            <td>
              若しくは山林所得金額又は租税条約等実施特例法<l>第三条の二の二第六項</l>に規定する条約適用配当等の額
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="５">
        法<l>第三条の二の二第十項</l>の規定の適用がある場合における地方税法の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる同法の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第三百十五条</l>
            </td>
            <td>
              又は山林所得金額
            </td>
            <td>
              若しくは山林所得金額又は租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第三条の二の二第十項</l>に規定する条約適用利子等の額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              若しくは山林所得金額
            </td>
            <td>
              若しくは山林所得金額若しくは租税条約等実施特例法<l>第三条の二第十六項</l>に規定する特定利子に係る利子所得の金額、<l>同条第十八項</l>に規定する特定収益分配に係る配当所得の金額、<l>同条第二十二項</l>に規定する特定懸賞金等に係る一時所得の金額若しくは<l>同条第二十四項</l>に規定する特定給付補てん金等に係る雑所得等の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第三百十七条</l>及び<l>第三百十七条の二第一項第一号</l>
            </td>
            <td>
              又は山林所得金額
            </td>
            <td>
              若しくは山林所得金額又は租税条約等実施特例法<l>第三条の二の二第十項</l>に規定する条約適用利子等の額
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="６">
        法<l>第三条の二の二第十項</l>の規定の適用がある場合における地方税法施行令の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる同令の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              <l>第四十六条の二第二項</l>
            </td>
            <td>
              山林所得金額
            </td>
            <td>
              山林所得金額並びに租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第三条の二の二第十項</l>に規定する条約適用利子等の額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第四十六条の二の二第二項</l>、<l>第四十六条の三の二第二項</l>及び<l>第四十八条の六</l>
            </td>
            <td>
              山林所得金額
            </td>
            <td>
              山林所得金額並びに租税条約等実施特例法<l>第三条の二の二第十項</l>に規定する条約適用利子等の額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第四十八条の三第二号</l>ホ
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、租税条約等実施特例法<l>第三条の二の二第十項</l>に規定する条約適用利子等の額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第四十八条の五の二</l>並びに附則<l>第四条第十八項第一号</l>、<l>第四条の二第十七項第一号</l>、<l>第十八条の五第十九項第一号</l>、<l>第十八条の六第二十八項第一号</l>及び<l>第十八条の七の二第十二項第一号</l>
            </td>
            <td>
              又は山林所得金額
            </td>
            <td>
              若しくは山林所得金額又は租税条約等実施特例法<l>第三条の二の二第十項</l>に規定する条約適用利子等の額
            </td>
          </tr>
        </table> 
      </article_item>
      <article_item number="７">
        法<l>第三条の二の二第十二項</l>の規定の適用がある場合における地方税法の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる同法の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第三百十五条</l>
            </td>
            <td>
              又は山林所得金額
            </td>
            <td>
              若しくは山林所得金額又は租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第三条の二の二第十二項</l>に規定する条約適用配当等の額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              若しくは山林所得金額
            </td>
            <td>
              若しくは山林所得金額若しくは租税条約等実施特例法<l>第三条の二第二十項</l>に規定する申告不要特定配当等に係る配当所得の金額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第三百十七条</l>及び<l>第三百十七条の二第一項第一号</l>
            </td>
            <td>
              又は山林所得金額
            </td>
            <td>
              若しくは山林所得金額又は租税条約等実施特例法<l>第三条の二の二第十二項</l>に規定する条約適用配当等の額
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="８">
        法<l>第三条の二の二第十二項</l>の規定の適用がある場合における地方税法施行令の規定の適用については、次の表の上欄に掲げる同令の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              <l>第四十六条の二第二項</l>
            </td>
            <td>
              山林所得金額
            </td>
            <td>
              山林所得金額並びに租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第三条の二の二第十二項</l>に規定する条約適用配当等の額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第四十六条の二の二第二項</l>、<l>第四十六条の三の二第二項</l>及び<l>第四十八条の六</l>
            </td>
            <td>
              山林所得金額
            </td>
            <td>
              山林所得金額並びに租税条約等実施特例法<l>第三条の二の二第十二項</l>に規定する条約適用配当等の額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第四十八条の三第二号</l>ホ
            </td>
            <td>
              総所得金額
            </td>
            <td>
              総所得金額、租税条約等実施特例法<l>第三条の二の二第十二項</l>に規定する条約適用配当等の額
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第四十八条の五の二</l>並びに附則<l>第四条第十八項第一号</l>、<l>第四条の二第十七項第一号</l>、<l>第十八条の五第十九項第一号</l>、<l>第十八条の六第二十八項第一号</l>及び<l>第十八条の七の二第十二項第一号</l>
            </td>
            <td>
              又は山林所得金額
            </td>
            <td>
              若しくは山林所得金額又は租税条約等実施特例法<l>第三条の二の二第十二項</l>に規定する条約適用配当等の額
            </td>
          </tr>
        </table> 
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条の五" title="（特定外国配当等に係る国民健康保険税の課税の特例）">
      <article_item number="第二条の五">
        世帯主又はその世帯に属する国民健康保険の被保険者若しくは特定同一世帯所属者（地方税法<l>第七百三条の四第十項第一号</l>に規定する特定同一世帯所属者をいう。）について法<l>第三条の二の二第十項</l>又は<l>第十二項</l>の規定の適用がある場合における地方税法施行令<l>第五十六条の八十九第二項</l>の規定の適用については、<l>同項第二号</l>中「山林所得金額」とあるのは、「山林所得金額並びに租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（昭和四十四年法律第四十六号）<l>第三条の二の二第十項</l>に規定する条約適用利子等の額及び<l>同条第十二項</l>に規定する条約適用配当等の額」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（割引債の償還差益に係る所得税の還付）">
      <article_item number="第三条">
        租税特別措置法<l>第四十一条の十二第七項</l>に規定する割引債（以下この条において「割引債」という。）の償還差益（<l>同項</l>に規定する償還差益をいう。以下この条において同じ。）につき、法<l>第三条の三第一項</l>の規定により還付する所得税の額は、次の各号に掲げる場合の区分に応じ当該各号に定める金額とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            租税条約の規定により割引債の償還差益について所得税が免除される相手国居住者等に対して還付する場合　当該償還差益に対する源泉徴収による所得税の額に当該相手国居住者等の当該割引債に係る所有期間割合を乗じて計算した金額に相当する金額
          </go_item>
          <go_item number="二">
            租税条約の規定により割引債の償還差益について所得税が軽減される相手国居住者等に対して還付する場合　当該償還差益に対する源泉徴収による所得税の額に当該相手国居住者等の当該割引債に係る所有期間割合を乗じて計算した金額から期間対応差益（当該割引債の償還差益に当該相手国居住者等の当該割引債に係る所有期間割合を乗じて計算した金額をいう。）に当該期間対応差益に対して適用される限度税率を乗じて計算した金額を控除した残額に相当する金額
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        株主等償還差益（割引債の償還差益のうち法<l>第三条の三第二項</l>に規定する償還差益に相当する部分であつて所得税の免除又は軽減を定める租税条約の規定の適用があるものをいう。以下この項及び<l>次項</l>において同じ。）につき、<l>同条第二項</l>の規定により還付する所得税の額は、次の各号に掲げる場合の区分に応じ当該各号に定める金額とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            租税条約の規定により株主等償還差益について所得税が免除される法<l>第三条の三第二項</l>に規定する外国法人（以下この条において「外国法人」という。）に対して還付する場合　株主等償還差益に対する所得税の額（当該株主等償還差益に係る割引債の償還差益に対する源泉徴収による所得税の額に当該割引債の償還差益の額のうちに当該株主等償還差益の額の占める割合を乗じて計算した金額をいう。<l>次号</l>において同じ。）に当該外国法人の当該割引債に係る所有期間割合を乗じて計算した金額に相当する金額
          </go_item>
          <go_item number="二">
            租税条約の規定により株主等償還差益について所得税が軽減される外国法人に対して還付する場合　株主等償還差益に対する所得税の額に当該外国法人の当該株主等償還差益に係る割引債に係る所有期間割合を乗じて計算した金額から当該株主等償還差益に係る期間対応差益（当該株主等償還差益に当該外国法人の当該割引債に係る所有期間割合を乗じて計算した金額をいう。）に当該株主等償還差益に係る期間対応差益に対して適用される限度税率を乗じて計算した金額を控除した残額に相当する金額
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        相手国居住者等である外国法人が支払を受ける割引債の償還差益に当該相手国居住者等に係る相手国等以外の相手国等との間の租税条約に係る株主等償還差益が含まれている場合において、当該外国法人に対して法<l>第三条の三第二項</l>の規定により還付する所得税の額は、<l>前項</l>の規定にかかわらず、次の各号に掲げる場合の区分に応じ当該各号に定めるところによる。
        <go>
          <go_item number="一">
            当該償還差益について適用される当該相手国居住者等に係る相手国等との間の租税条約の規定により当該償還差益について所得税が免除される場合　零
          </go_item>
          <go_item number="二">
            当該償還差益について適用される<l>前号</l>の租税条約の規定により当該償還差益について所得税が軽減される場合　<l>前項第一号</l>又は<l>第二号</l>の規定により計算した金額から<l>第一項第二号</l>の規定により計算した金額に当該償還差益の額のうちに当該株主等償還差益の額の占める割合を乗じて計算した金額を控除した残額に相当する金額
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="４">
        <l>第一項</l>各号及び<l>第二項第一号</l>に規定する源泉徴収による所得税の額とは、租税特別措置法<l>第四十一条の十二第三項</l>の規定により徴収される所得税の額（当該所得税の額が明らかでないときは、当該割引債の券面金額から当該割引債に係る租税特別措置法施行令（昭和三十二年政令第四十三号）<l>第二十六条の十一第一項</l>に規定する最終発行日における発行価額等を控除した残額（当該割引債が外国法人が同法<l>第二条第一項第一号</l>に規定する国外において発行したものであるときは、同法<l>第四十一条の十二第三項</l>に規定する政令で定める金額）に、当該割引債の発行の際に同法<l>第四十一条の十二第三項</l>の規定により当該割引債に係る償還差益について徴収された所得税の税率を乗じて計算した金額とし、その割引債が償還期限を繰り上げて償還されたもの又は当該期限前に買入消却されたものであるときは、その所得税の額から<l>同条第五項</l>の規定により還付される金額を控除した残額とする。）をいう。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        <l>第一項</l>各号及び<l>第二項</l>各号に規定する所有期間割合とは、割引債の発行の日（その日が明らかでないときは、当該割引債に係る最終発行日）から償還（買入消却を含む。以下この条において同じ。）の日までの期間の月数（当該割引債が租税特別措置法<l>第四十一条の十二第九項</l>に規定する短期公社債である場合には、日数。以下この項において同じ。）のうちに当該割引債を所有していた期間（その償還の日まで引き続く期間に限る。）の月数の占める割合をいう。
      </article_item>
      <article_item number="６">
        <l>前項</l>の月数は、暦に従つて計算し、一月に満たない端数を生じたときは、所有していた期間にあつてはこれを一月とし、発行の日から償還の日までの期間にあつてはこれを切り捨てたところによるものとし、<l>同項</l>の割合が一を超えるときは、これを一とする。
      </article_item>
      <article_item number="７">
        法<l>第三条の三第一項</l>又は<l>第二項</l>の規定による還付は、相手国居住者等又は外国法人が総務省令、財務省令で定めるところにより還付請求書を提出した場合に限り、割引債の償還の際、還付する。
      </article_item>
      <article_item number="８">
        租税特別措置法施行令<l>第二十六条の十二第二項</l>後段及び<l>第二十六条の十四</l>の規定は、<l>前項</l>の還付をする金額について準用する。
      </article_item>
      <article_item number="９">
        租税条約の規定により割引債の償還差益について所得税が免除され、又は軽減される相手国居住者等に対する租税特別措置法施行令<l>第二十六条の十一</l>の規定の適用については、<l>同条第一項</l>中「により計算した金額」とあるのは「に準じて計算した金額から租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律施行令（昭和六十二年政令第三百三十五号）<l>第三条第一項</l>から<l>第三項</l>までの規定により計算した還付する金額を控除した残額」と、「<l>同条第一項第一号</l>」とあるのは「法人税法施行令<l>第百四十条の二第一項第一号</l>」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（住民税に租税条約が適用される場合の限度税率）">
      <article_item number="第四条">
        法<l>第四条第八項</l>に規定する政令で定める税率は、次の各号に掲げる場合の区分に応じ当該各号に定める率とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            限度税率が百分の五である場合　百分の四・二
          </go_item>
          <go_item number="二">
            限度税率が百分の十である場合　百分の八・五
          </go_item>
          <go_item number="三">
            限度税率が百分の十二である場合　百分の十・二
          </go_item>
          <go_item number="四">
            限度税率が百分の十五である場合　百分の十二・七
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条の二" title="（保険料を支払つた場合等の所得税の課税の特例）">
      <article_item number="第四条の二">
        法<l>第五条の二第一項</l>の規定の適用がある場合における所得税法施行令<l>第二百六十二条第一項第三号</l>の規定の適用については、<l>同号</l>中「に係るもの」とあるのは「及び租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律<l>第五条の二第一項</l>（保険料を支払つた場合等の所得税の課税の特例）に規定する保険料に係るもの」と、「金額」とあるのは「金額及び当該保険料の金額」とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第五条の二第二項</l>に規定する政令で定める金額は、次に掲げる金額の合計額にその年における<l>同条第一項</l>に規定する保険料又は<l>同条第三項</l>に規定する特定社会保険料の金額の計算の基礎となつた期間の月数を乗じて計算した金額とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            厚生年金保険法（昭和二十九年法律第百十五号）<l>第二十条第一項</l>に規定する標準報酬月額等級の最高等級の標準報酬月額に保険料率（その年の十二月の属する同法<l>第八十一条第四項</l>の表の上欄に掲げる月分に応じ、それぞれ同表の下欄に定める率をいう。<l>次号</l>において同じ。）を乗じて得た額の二分の一に相当する金額
          </go_item>
          <go_item number="二">
            厚生年金保険法<l>第二十四条の三第一項</l>後段の規定により定められる標準賞与額の限度額に保険料率を乗じて得た額の二分の一に相当する金額に三を乗じてこれを十二で除して計算した金額
          </go_item>
          <go_item number="三">
            健康保険法（大正十一年法律第七十号）<l>第四十条第一項</l>に規定する標準報酬月額等級の最高等級の標準報酬月額に保険料率（同法<l>第百六十条第一項</l>の規定により<l>同項</l>の一般保険料率として決定される率のうち最も高いものをいう。<l>次号</l>において同じ。）を乗じて得た額の二分の一に相当する金額
          </go_item>
          <go_item number="四">
            健康保険法<l>第四十五条第一項</l>ただし書の規定により定められる標準賞与額の限度額に保険料率を乗じて得た額の二分の一に相当する金額を十二で除して計算した金額
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        <l>前項</l>の月数は、暦に従つて計算し、一月に満たない端数を生じたときはこれを一月とする。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        法<l>第五条の二第五項</l>に規定する特定社会保険料に対応する部分の金額として政令で定めるところにより計算した金額は、その年中に支払つた又は控除される<l>同項</l>の特定社会保険料の金額（<l>同条第三項</l>又は<l>第六項</l>の規定の適用を受ける部分の金額を除く。）に百分の二十を乗じて計算した金額とする。
      </article_item>
      <article_item number="５">
        法<l>第五条の二第五項</l>に規定する相手国居住者等は、<l>同項</l>の規定による還付を受けようとする場合には、その年の翌年一月一日（同日前に<l>同項</l>の特定社会保険料の総額が確定した場合には、その確定した日）以後に、当該相手国居住者等の氏名及び住所又は居所、当該特定社会保険料の金額その他の総務省令、財務省令で定める事項を記載した還付請求書に総務省令、財務省令で定める書類を添付して、これを納税地の所轄税務署長に提出しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="６">
        その年十二月三十一日（その年の中途において死亡した場合には、その死亡の日）において居住者（所得税法<l>第二条第一項第三号</l>に規定する居住者をいう。以下この項において同じ。）である者でその年において非居住者（<l>同条第一項第五号</l>に規定する非居住者をいう。以下この項において同じ。）であつた期間を有するものにつき、居住者であつた期間内に支払つた又は控除される法<l>第五条の二第一項</l>に規定する保険料がある場合及び非居住者であつた期間内に生じた<l>同条第三項</l>に規定する給与又は報酬から支払つた又は控除される<l>同項</l>に規定する特定社会保険料がある場合における所得税法施行令<l>第二百五十八条</l>の規定の適用については、<l>同条第一項第一号</l>中「所得の金額を」とあるのは「所得の金額（租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第五条の二第三項</l>（保険料を支払つた場合等の所得税の課税の特例）の規定により読み替えられた法<l>第二十八条</l>又は<l>第五十七条の二</l>の規定の適用がある場合には、その適用後の金額。<l>次号</l>において同じ。）を」と、<l>同項第六号</l>中「税率）」とあるのは「税率）（租税条約等実施特例法<l>第五条の二第六項</l>の規定により読み替えて適用する場合を含む。）」と、「所得税の額を計算し」とあるのは「所得税の額（当該所得税の額が租税条約等実施特例法<l>第五条の二第五項</l>の規定の適用を受ける<l>同項</l>の給与又は報酬に係るものである場合には、<l>同項</l>の規定により還付された金額を控除した残額とする。）を計算し」と、<l>同条第三項第三号</l>中「社会保険料の金額」とあるのは「社会保険料（租税条約等実施特例法<l>第五条の二第一項</l>の規定により法<l>第七十四条第二項</l>に規定する社会保険料とみなされる租税条約等実施特例法<l>第五条の二第一項</l>に規定する保険料を含む。）の金額」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（租税条約に基づく認定）">
      <article_item number="第五条">
        法<l>第六条の二第八項</l>に規定する政令で定める場合は、<l>同条第一項</l>から<l>第五項</l>までの租税条約に基づく認定を受けたこれらの規定に規定する相手国居住者等、外国法人、非居住者、居住者又は内国法人につき<l>同条第六項</l>に規定する理由がなくなつた場合、当該租税条約に基づく認定時において<l>同項</l>に規定する理由がなかつたことが当該租税条約に基づく認定後に判明した場合又は<l>同項</l>の規定により提出された申請書（<l>同項</l>の添付書類を含む。）若しくは<l>同条第十一項</l>の規定により提出された書類に虚偽の記載があつた場合とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（還付加算金を付さないこととする要件等）">
      <article_item number="第六条">
        法<l>第七条第一項</l>の規定の適用を受けた<l>同項</l>に規定する内国法人の法人税法<l>第二条第十八号</l>に規定する利益積立金額又は<l>同条第十八号の二</l>に規定する連結利益積立金額の計算については、<l>同項</l>の規定により減額される所得の金額又は連結所得の金額のうち相手国居住者等に支払われない金額は、法人税法施行令<l>第九条第一項第一号</l>イに規定する所得の金額又は同令<l>第九条の二第一項第一号</l>イに規定する個別所得金額に含まれるものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第七条第四項</l>に規定する政令で定める要件は、次に掲げる要件とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            法<l>第七条第一項</l>に規定する租税の課税標準等又は税額等（<l>次号</l>において「租税の課税標準等又は税額等」という。）につき財務大臣が相手国等の権限ある当局との間で当該相手国等との間の租税条約に基づく合意をしたこと。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            <l>前号</l>の相手国等が、<l>同号</l>の合意に基づき相手国居住者等に係る租税の課税標準等又は税額等が計算されたことにより当該相手国居住者等が納付すべき租税に係る延滞税に相当する税のうち、その計算の基礎となる期間で財務大臣が当該相手国等の権限ある当局との間で合意をした期間に対応する部分に相当する金額を免除すること。
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（相手国等の租税の徴収の共助）">
      <article_item number="第七条">
        国税通則法施行令（昭和三十七年政令第百三十五号）<l>第四条</l>、<l>第十一条</l>、<l>第十五条の二</l>（<l>第一項</l>、<l>第二項第三号</l>及び<l>第四項</l>を除く。）、<l>第十六条</l>、<l>第十七条</l>、<l>第十八条第一項</l>、<l>第十九条</l>、<l>第三十七条</l>、<l>第三十九条</l>及び<l>第四十三条</l>並びに国税徴収法施行令（昭和三十四年政令第三百二十九号）<l>第四条第一項</l>及び<l>第三項</l>、<l>第五条</l>、第五章（<l>第二十四条第四項</l>（<l>同条第六項</l>及び同令<l>第三十二条</l>において準用する場合を含む。）、<l>第三十七条</l>、<l>第四十二条</l>及び<l>第四十三条</l>を除く。）、<l>第五十三条</l>（<l>第二項第五号</l>及び<l>第三項</l>を除く。）並びに<l>第七十条</l>の規定は、法<l>第十一条第四項</l>の規定により国税通則法（昭和三十七年法律第六十六号）及び国税徴収法（昭和三十四年法律第百四十七号）の規定を準用する場合について準用する。この場合において、次の表の第一欄に掲げるこれらの政令の同表の第二欄に掲げる規定中同表の第三欄に掲げる字句は、それぞれ同表の第四欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              第一欄
            </td>
            <td>
              第二欄
            </td>
            <td>
              第三欄
            </td>
            <td>
              第四欄
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="12">国税通則法施行令
            </td>
            <td rowspan="4"><l>第十一条</l>
            </td>
            <td>
              ）を納付した
            </td>
            <td>
              ）の任意提供（租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第十一条第六項</l>（相手国等の租税の徴収の共助）の規定による金銭又は証券の提供をいい、<l>同条第一項</l>に規定する共助対象外国租税の滞納処分費の納付を含む。以下同じ。）をした
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              納付に
            </td>
            <td>
              任意提供に
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              国税を納付すべき者
            </td>
            <td>
              租税条約等実施特例法<l>第十一条第一項</l>に規定する共助対象者
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              納付の日
            </td>
            <td>
              任意提供の日
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第十五条の二第二項</l>
            </td>
            <td>
              一時に
            </td>
            <td>
              相手国等（租税条約等実施特例法<l>第二条第三号</l>（定義）に規定する相手国等をいい、租税条約等実施特例法<l>第十一条第一項</l>（相手国等の租税の徴収の共助）に規定する共助対象外国租税の滞納処分費にあつては、我が国とする。<l>第六項</l>において同じ。）に一時に
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>前項第二号</l>から<l>第四号</l>までに掲げる事項
            </td>
            <td>
              共助対象外国租税（租税条約等実施特例法<l>第十一条第一項</l>に規定する共助対象外国租税をいい、その滞納処分費を含む。以下同じ。）の名称及び金額その他の共助対象外国租税を特定する事項、当該金額のうち当該猶予を受けようとする金額並びに当該猶予を受けようとする期間
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td colspan="1" rowspan="2"><l>第十五条の二第六項</l>
            </td>
            <td>
              年度、税目、納期限及び金額
            </td>
            <td>
              名称及び金額その他の共助対象外国租税を特定する事項
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              納付する
            </td>
            <td>
              相手国等に納付する
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第十七条第一項</l>
            </td>
            <td>
              担保の提供されている国税が完納されたこと
            </td>
            <td>
              租税条約等実施特例法<l>第十一条第十一項</l>（相手国等の租税の徴収の共助）の規定により共助の終了の決定がされ、かつ、共助対象外国租税の滞納処分費の全額が消滅したこと
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第十八条第一項</l>
            </td>
            <td>
              納付に
            </td>
            <td>
              任意提供に
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2"><l>第十九条</l>
            </td>
            <td>
              規定する納付通知書
            </td>
            <td>
              規定する提供通知書
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              納付の
            </td>
            <td>
              提供の
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td colspan="1" rowspan="13">国税徴収法施行令
            </td>
            <td>
              <l>第十九条第一項第二号</l>
            </td>
            <td>
              年度、税目、納期限及び金額
            </td>
            <td>
              名称及び金額その他の共助対象外国租税（租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律<l>第十一条第一項</l>（相手国等の租税の徴収の共助）に規定する共助対象外国租税をいい、その滞納処分費を含む。以下同じ。）を特定する事項
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二十条第二号</l>及び<l>第二十一条第一項第二号</l>
            </td>
            <td>
              年度、税目、納期限及び金額
            </td>
            <td>
              名称及び金額その他の共助対象外国租税を特定する事項
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二十四条第一項第二号</l>及び<l>第二項第一号</l>
            </td>
            <td>
              年度、税目、納期限及び金額
            </td>
            <td>
              名称及び金額その他の共助対象外国租税を特定する事項
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="3"><l>第二十四条第五項</l>
            </td>
            <td>
              第二次納税義務者又は保証人
            </td>
            <td>
              保証人
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              納付すべき
            </td>
            <td>
              提供（共助対象外国租税の滞納処分費の納付を含む。以下同じ。）をすべき
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              納付義務
            </td>
            <td>
              提供をする義務
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第二十七条第一項第二号</l>、<l>第三十条第一項第一号</l>、<l>第三十三条第一項第二号</l>及び<l>第三十六条第一項第二号</l>
            </td>
            <td>
              年度、税目、納期限及び金額
            </td>
            <td>
              名称及び金額その他の共助対象外国租税を特定する事項
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第五十一条第一号</l>
            </td>
            <td>
              年度及び税目
            </td>
            <td>
              名称その他の共助対象外国租税を特定する事項
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第五十二条第一項第二号</l>
            </td>
            <td>
              年度、税目、納期限及び金額
            </td>
            <td>
              名称及び金額その他の共助対象外国租税を特定する事項
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td colspan="1" rowspan="2"><l>第五十三条第二項</l>
            </td>
            <td>
              一時に
            </td>
            <td>
              相手国等（租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律第二条第三号（定義）に規定する相手国等をいい、共助対象外国租税の滞納処分費にあつては、我が国とする。<l>第四項</l>において同じ。）に一時に
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              年度、税目、納期限及び金額
            </td>
            <td>
              名称及び金額その他の共助対象外国租税を特定する事項
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td colspan="1" rowspan="2"><l>第五十三条第四項</l>
            </td>
            <td>
              年度、税目、納期限及び金額
            </td>
            <td>
              名称及び金額その他の共助対象外国租税を特定する事項
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              納付する
            </td>
            <td>
              相手国等に納付する
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第十一条第四項</l>において読み替えて準用する国税徴収法<l>第百五十一条の二第二項</l>に規定する政令で定める場合は、国税（次の各号に掲げる国税を除く。）の滞納がある場合とする。
        <go>
          <go_item number="一">
            国税通則法<l>第四十六条第一項</l>から<l>第三項</l>までの規定による納税の猶予（<l>次号</l>において「納税の猶予」という。）又は国税徴収法<l>第百五十一条の二第一項</l>の規定による換価の猶予の申請中の国税
          </go_item>
          <go_item number="二">
            国税通則法<l>第四十六条第一項</l>から<l>第三項</l>まで又は国税徴収法<l>第百五十一条第一項</l>若しくは<l>第百五十一条の二第一項</l>の規定の適用を受けている国税（国税通則法<l>第四十九条第一項第四号</l>（国税徴収法<l>第百五十二条第三項</l>又は<l>第四項</l>において準用する場合を含む。）に該当し、納税の猶予又は国税徴収法<l>第百五十一条第一項</l>若しくは<l>第百五十一条の二第一項</l>の規定による換価の猶予が取り消されることとなる場合の当該国税を除く。）
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        法<l>第十一条第五項</l>に規定する場合において、<l>同項</l>の規定により読み替えて適用される国税徴収法<l>第百二十九条</l>の規定により<l>同条第一項</l>に規定する換価代金等を配当するときにおける滞納処分と強制執行等との手続の調整に関する政令（昭和三十二年政令第二百四十八号）<l>第十二条の二</l>から<l>第十二条の四</l>まで、<l>第二十六条</l>及び<l>第二十八条</l>の規定の適用については、同令<l>第十二条の二</l>中「法<l>第六条第一項</l>及び<l>第三項</l>、」とあるのは「租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（昭和四十四年法律第四十六号。以下「租税条約等実施特例法」という。）<l>第十一条第五項</l>の規定により読み替えて適用される法<l>第六条第一項</l>、法<l>第六条第三項</l>、」と、「法<l>第十八条第二項</l>」とあるのは「租税条約等実施特例法<l>第十一条第五項</l>の規定により読み替えて適用される法<l>第十八条第二項</l>」と、「法<l>第六条第一項</l>及び<l>第三項</l>並びに」とあるのは「租税条約等実施特例法<l>第十一条第五項</l>の規定により読み替えて適用される法<l>第六条第一項</l>、法<l>第六条第三項</l>及び」と、同令<l>第十二条の三第一項</l>中「法<l>第六条第一項</l>及び<l>第三項</l>、」とあるのは「租税条約等実施特例法<l>第十一条第五項</l>の規定により読み替えて適用される法<l>第六条第一項</l>、法<l>第六条第三項</l>、」と、「法<l>第六条第一項</l>及び<l>第三項</l>並びに」とあるのは「租税条約等実施特例法<l>第十一条第五項</l>の規定により読み替えて適用される法<l>第六条第一項</l>、法<l>第六条第三項</l>及び」と、同令<l>第十二条の四</l>、<l>第二十六条</l>及び<l>第二十八条第一項</l>中「法<l>第十八条第二項</l>」とあるのは「租税条約等実施特例法<l>第十一条第五項</l>の規定により読み替えて適用される法<l>第十八条第二項</l>」とする。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        法<l>第十一条第五項</l>及び<l>前項</l>の規定の適用がある場合における滞納処分と強制執行等との手続の調整に関する政令<l>第四条</l>（同令<l>第六条</l>、<l>第六条の二</l>、<l>第八条</l>（同令<l>第十一条第一項</l>（同令<l>第十二条</l>及び<l>第十二条の二</l>において準用する場合を含む。）、<l>第十二条</l>及び<l>第十二条の三第一項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第十条第一項</l>（同令<l>第十一条の二</l>（同令<l>第十二条の二</l>において準用する場合を含む。）、<l>第十二条の四</l>、<l>第十二条の十一第一項</l>（同令<l>第三十二条</l>において準用する場合を含む。）、<l>第二十三条</l>、<l>第二十四条の二</l>（同令<l>第二十六条</l>において準用する場合を含む。）及び<l>第二十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第十二条の八</l>（同令<l>第十二条の十二</l>において準用する場合を含む。）及び<l>第十七条</l>において準用する場合を含む。）の規定の適用については、同令<l>第四条</l>中「事項」とあるのは、「事項並びに租税条約等の実施に伴う所得税法、法人税法及び地方税法の特例等に関する法律（昭和四十四年法律第四十六号）<l>第十一条第一項</l>に規定する共助対象外国租税（その滞納処分費を含む。）の名称及び金額その他の当該共助対象外国租税を特定する事項」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（国税の徴収の共助に係る地方税法施行令の適用に関する特例）">
      <article_item number="第八条">
        法<l>第十一条の二第六項</l>の規定の適用がある場合においては、地方税法施行令<l>第三十五条の十二第一項</l>及び附則<l>第六条の六第一項</l>の規定は、適用しない。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
