<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>船舶登記令等の一部を改正する政令　抄</title>
    <defined>平成二十年八月八日政令第二百四十九号</defined>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、船舶法（明治三十二年法律第四十六号）<l>第三十四条第一項</l>、農業動産信用法（昭和八年法律第三十号）<l>第十三条第三項</l>及び電気通信回線による登記情報の提供に関する法律（平成十一年法律第二百二十六号）<l>第二条第一項</l>の規定に基づき、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（船舶登記令の一部改正）">
      <article_item number="第一条">
        略
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（船舶登記令の一部改正に伴う経過措置）">
      <article_item number="第二条">
        <l>前条</l>の規定による改正後の船舶登記令（以下この条において「新船舶登記令」という。）の規定は、この政令の施行前に生じた事項にも適用する。ただし、<l>前条</l>の規定による改正前の船舶登記令（以下この条において「旧船舶登記令」という。）の規定により生じた効力を妨げない。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          新船舶登記令<l>第二条第六号</l>、<l>第七号</l>及び<l>第九号</l>、<l>第六条</l>、<l>第七条</l>、<l>第三十三条</l>並びに<l>第三十五条</l>（不動産登記法（平成十六年法律第百二十三号）<l>第二条第九号</l>を準用する部分に限る。）の規定は、登記所ごとに電子情報処理組織（同法による改正前の不動産登記法（明治三十二年法律第二十四号）<l>第百五十一条</l>ノ二第一項の電子情報処理組織をいう。<l>第四条第二項</l>において同じ。）により取り扱う事務として法務大臣が指定した事務について、その指定の日から適用する。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          <l>前項</l>の規定による指定は、告示してしなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            第二項の規定による指定がされるまでの間は、<l>同項</l>の規定による指定を受けていない事務については、旧船舶登記令<l>第二条第六号</l>及び<l>第八号</l>、<l>第六条</l>から<l>第八条</l>まで、<l>第十条</l>並びに<l>第三十三条</l>の規定は、なおその効力を有する。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            第二項の規定による指定がされるまでの間における<l>前項</l>の事務についての新船舶登記令<l>第三十五条</l>において準用する不動産登記法<l>第十三条</l>の適用については、<l>同条</l>中「登記記録」とあるのは、「登記簿」とする。
          </article_item>
          <article_item number="６">
            新船舶登記令<l>第三十三条第三項</l>において読み替えて準用する不動産登記法<l>第百十九条第五項</l>の規定は、<l>同項</l>の請求に係る船舶の船籍港の所在地又は製造中の船舶の製造地を管轄する登記所における<l>第二項</l>の規定による指定を受けていない事務については、適用しない。
          </article_item>
          <article_item number="７">
            第二項の規定による指定がされた際現に登記所に備え付けてある当該指定を受けた事務に係る閉鎖登記簿については、旧船舶登記令<l>第三十三条</l>の規定は、なおその効力を有する。
          </article_item>
          <article_item number="８">
            <l>前項</l>の閉鎖登記簿（その附属書類を含む。<l>次項</l>において同じ。）については、行政機関の保有する情報の公開に関する法律（平成十一年法律第四十二号）の規定は、適用しない。
            </article_item>
            <article_item number="９">
              第七項の閉鎖登記簿に記録されている保有個人情報（行政機関の保有する個人情報の保護に関する法律（平成十五年法律第五十八号）<l>第二条第三項</l>に規定する保有個人情報をいう。<l>第四条第九項</l>において同じ。）については、同法第四章の規定は、適用しない。
            </article_item>
            <article_item number="１０">
              この政令の施行前にされた登記の申請については、なお従前の例による。
            </article_item>
            <article_item number="１１">
              前各項に定めるもののほか、<l>前条</l>の規定による船舶登記令の一部改正に伴う登記の手続に関し必要な経過措置は、法務省令で定める。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三条" title="（農業用動産抵当登記令の一部改正）">
            <article_item number="第三条">
              略
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第四条" title="（農業用動産抵当登記令の一部改正に伴う経過措置）">
            <article_item number="第四条">
              <l>前条</l>の規定による改正後の農業用動産抵当登記令（以下この条において「新農業用動産抵当登記令」という。）の規定は、この政令の施行前に生じた事項にも適用する。ただし、<l>前条</l>の規定による改正前の農業用動産抵当登記令（以下この条において「旧農業用動産抵当登記令」という。）の規定により生じた効力を妨げない。
              </article_item>
              <article_item number="２">
                新農業用動産抵当登記令<l>第三条</l>、<l>第四条</l>、<l>第十六条</l>及び<l>第十八条</l>（不動産登記法<l>第二条第五号</l>及び<l>第九号</l>を準用する部分に限る。）の規定は、登記所ごとに電子情報処理組織により取り扱う事務として法務大臣が指定した事務について、その指定の日から適用する。
              </article_item>
              <article_item number="３">
                <l>前項</l>の規定による指定は、告示してしなければならない。
                </article_item>
                <article_item number="４">
                  第二項の規定による指定がされるまでの間は、<l>同項</l>の規定による指定を受けていない事務については、旧農業用動産抵当登記令<l>第三条</l>から<l>第五条</l>まで、<l>第七条</l>及び<l>第十六条</l>の規定は、なおその効力を有する。
                </article_item>
                <article_item number="５">
                  第二項の規定による指定がされるまでの間における<l>前項</l>の事務についての新農業用動産抵当登記令<l>第十八条</l>において準用する不動産登記法<l>第十三条</l>の適用については、<l>同条</l>中「登記記録」とあるのは、「登記簿」とする。
                </article_item>
                <article_item number="６">
                  新農業用動産抵当登記令<l>第十六条第三項</l>において読み替えて準用する不動産登記法<l>第百十九条第五項</l>の規定は、<l>同項</l>の請求に係る農業用動産の所在地（漁船にあっては、その主たる根拠地）を管轄する登記所における<l>第二項</l>の規定による指定を受けていない事務については、適用しない。
                </article_item>
                <article_item number="７">
                  第二項の規定による指定がされた際現に登記所に備え付けてある当該指定を受けた事務に係る閉鎖登記簿については、旧農業用動産抵当登記令<l>第十六条</l>の規定は、なおその効力を有する。
                </article_item>
                <article_item number="８">
                  <l>前項</l>の閉鎖登記簿（その附属書類を含む。<l>次項</l>において同じ。）については、行政機関の保有する情報の公開に関する法律の規定は、適用しない。
                  </article_item>
                  <article_item number="９">
                    第七項の閉鎖登記簿に記録されている保有個人情報については、行政機関の保有する個人情報の保護に関する法律第四章の規定は、適用しない。
                  </article_item>
                  <article_item number="１０">
                    前各項に定めるもののほか、<l>前条</l>の規定による農業用動産抵当登記令の一部改正に伴う登記の手続に関し必要な経過措置は、法務省令で定める。
                  </article_item>
                </articles>
                <articles number="第五条" title="（電気通信回線による登記情報の提供に関する法律施行令の一部改正）">
                  <article_item number="第五条">
                    略
                  </article_item>
                </articles>
              </body>
</law>
