<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>国立研究開発法人森林総合研究所が行う特例業務に関する政令</title>
    <defined>平成二十年三月三十一日政令第百二十八号</defined>
    <updated>平成二七年三月一八日政令第七四号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、独立行政法人森林総合研究所法（平成十一年法律第百九十八号）<l>第十二条第四項</l>並びに附則<l>第九条第一項</l>、<l>第十一条第一項</l>及び<l>第三項</l>、<l>第十二条第三項</l>、<l>第十六条第二項</l>及び<l>第八項</l>並びに<l>第十九条</l>並びに独立行政法人緑資源機構法を廃止する法律（平成二十年法律第八号）附則<l>第十四条</l>の規定に基づき、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（法附則第七条第一項に規定する業務についての旧機構法施行令の規定の適用）">
      <article_item number="第一条">
        国立研究開発法人森林総合研究所法（平成十一年法律第百九十八号。以下「法」という。）附則<l>第七条第一項</l>の規定により国立研究開発法人森林総合研究所（以下「研究所」という。）が行う<l>同項</l>に規定する業務については、独立行政法人緑資源機構法の廃止に伴う関係政令の整備及び経過措置に関する政令（平成二十年政令第百二十七号。以下「整備令」という。）<l>第一条</l>の規定による廃止前の独立行政法人緑資源機構法施行令（平成十五年政令第四百三十八号。以下「旧機構法施行令」という。）<l>第十六条</l>、<l>第十七条第一項</l>から<l>第三項</l>まで、<l>第十八条第一項</l>及び<l>第三項</l>並びに<l>第十九条</l>並びに付録第一及び付録第二の規定は、整備令の施行後も、なおその効力を有する。この場合において、これらの規定中「機構」とあるのは「国立研究開発法人森林総合研究所」と、「及び緑資源債券」とあるのは「並びに森林総合研究所債券及び緑資源債券」と、「係る緑資源債券」とあるのは「係る森林総合研究所債券及び緑資源債券」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（法附則第八条第一項に規定する業務についての研究所法施行令の規定の読替え）">
      <article_item number="第二条">
        法附則<l>第八条第一項</l>の規定により研究所が<l>同項</l>に規定する業務を行う場合における国立研究開発法人森林総合研究所法施行令（平成二十七年政令第四十三号。以下「研究所法施行令」という。）<l>第一条第一項第二号</l>の規定の適用については、<l>同号</l>中「研究所債券」とあるのは、「研究所債券（法附則<l>第八条第一項</l>に規定する業務に係る長期借入金又は研究所債券にあっては、法<l>第十五条第二項</l>の規定により<l>前号</l>に掲げる長期借入金又は研究所債券の償還に充てるためにし、又は発行した長期借入金又は研究所債券）」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（法附則第九条第一項の政令で定める事業）">
      <article_item number="第三条">
        法附則<l>第九条第一項</l>の政令で定める事業は、独立行政法人緑資源機構法を廃止する法律（以下「廃止法」という。）の施行の日における北海道空知郡南富良野町の区域の全部又は一部をその実施に係る区域とする事業とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（法附則第九条第一項に規定する業務についての研究所法施行令の規定の読替え）">
      <article_item number="第四条">
        法附則<l>第九条第一項</l>の規定により研究所が<l>同項</l>に規定する業務を行う場合における研究所法施行令<l>第一条第一項第二号</l>の規定の適用については、<l>同号</l>中「研究所債券」とあるのは、「研究所債券（法附則<l>第九条第一項</l>に規定する業務に係る長期借入金又は研究所債券にあっては、法<l>第十五条第二項</l>の規定により<l>前号</l>に掲げる長期借入金又は研究所債券の償還に充てるためにし、又は発行した長期借入金又は研究所債券）」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（法附則第九条第一項に規定する業務についての旧機構法施行令の規定の適用）">
      <article_item number="第五条">
        法附則<l>第九条第一項</l>の規定により研究所が行う<l>同項</l>に規定する業務については、旧機構法施行令<l>第二条</l>から<l>第五条</l>まで、<l>第八条</l>から<l>第十六条</l>まで、<l>第十七条</l>（<l>第三項</l>を除く。）、<l>第十八条第二項</l>及び<l>第四項</l>並びに<l>第十九条</l>から<l>第三十一条</l>まで、附則<l>第十条</l>並びに付録第三及び付録第四の規定は、整備令の施行後も、なおその効力を有する。この場合において、これらの規定（旧機構法施行令<l>第八条第三号</l>及び<l>第三十一条</l>の規定を除く。）中「機構」とあるのは「研究所」と、「及び緑資源債券」とあるのは「並びに森林総合研究所債券及び緑資源債券」と、「係る緑資源債券」とあるのは「係る森林総合研究所債券及び緑資源債券」と、<l>同号</l>中「独立行政法人緑資源機構（以下「機構」」とあるのは「国立研究開発法人森林総合研究所（以下「研究所」」と、旧機構法施行令<l>第三十一条</l>の表（<l>第五条第六項</l>及び<l>第七項</l>の項を除く。）中「独立行政法人緑資源機構」とあるのは「国立研究開発法人森林総合研究所」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（法附則第九条第一項に規定する業務についての旧不動産登記政令の規定の適用）">
      <article_item number="第六条">
        法附則<l>第九条第一項</l>の規定により研究所が行う<l>同項</l>に規定する業務のうち廃止法による廃止前の独立行政法人緑資源機構法（平成十四年法律第百三十号。以下「旧機構法」という。）<l>第十一条第一項第七号</l>イ及びロ並びに<l>第八号</l>の事業並びに<l>同項第九号</l>の事業（<l>同項第七号</l>ロに規定する土地改良施設に係るものに限る。）については、整備令<l>第一条</l>の規定による廃止前の独立行政法人緑資源機構法による不動産登記に関する政令（平成十五年政令第四百五十号。以下「旧不動産登記政令」という。）<l>第二条</l>及び<l>第三条</l>の規定は、整備令の施行後も、なおその効力を有する。この場合において、旧不動産登記政令第二条</l>の表<l>第二条</l>の項中「独立行政法人緑資源機構（以下「機構」」とあるのは「国立研究開発法人森林総合研究所（以下「研究所」」と、同表<l>第六条第一項第一号、<l>第十二条</l>（<l>第四項</l>を除く。）及び<l>第十八条</l>の項中「独立行政法人緑資源機構法」とあるのは「独立行政法人緑資源機構法を廃止する法律（平成二十年法律第八号）による廃止前の独立行政法人緑資源機構法（平成十四年法律第百三十号。以下「旧機構法」という。）」と、同表<l>第十条第一項第二号</l>及び<l>第三号</l>の項中「独立行政法人緑資源機構法」とあるのは「国立研究開発法人森林総合研究所法（平成十一年法律第百九十八号）附則<l>第九条第三項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧機構法」と、同表<l>第二十条</l>及び<l>第二十二条第一項</l>の項中「独立行政法人緑資源機構法」とあるのは「旧機構法」と、同表<l>第二十条</l>の項及び<l>第二十三条</l>、<l>第二十四条</l>、<l>第二十五条</l>、<l>第二十六条第一項</l>、<l>第二十七条</l>及び<l>第二十九条第一項</l>の項中「機構」とあるのは「研究所」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（法附則第九条第一項に規定する業務についての地方自治法施行令の規定の適用の特例）">
      <article_item number="第七条">
        法附則<l>第九条第一項</l>の規定により研究所が<l>同項</l>に規定する業務のうち旧機構法<l>第十一条第一項第七号</l>イの事業を行う場合における地方自治法施行令（昭和二十二年政令第十六号）<l>第百七十九条</l>の規定の適用については、<l>同条</l>中「限る。）」とあるのは「限る。）、国立研究開発法人森林総合研究所法（平成十一年法律第百九十八号）附則<l>第九条第一項</l>に規定する業務のうち独立行政法人緑資源機構法を廃止する法律（平成二十年法律第八号）による廃止前の独立行政法人緑資源機構法（平成十四年法律第百三十号。以下「旧機構法」という。）<l>第十一条第一項第七号</l>イの事業（換地処分を伴うものに限る。）」と、「<l>第九十六条の四第一項</l>」とあるのは「<l>第九十六条の四第一項</l>並びに国立研究開発法人森林総合研究所法附則<l>第九条第三項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧機構法<l>第十六条第二項</l>」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（法附則第十一条第一項の政令で定める業務）">
      <article_item number="第八条">
        法附則<l>第十一条第一項</l>の政令で定める業務は、森林開発公団法の一部を改正する法律（平成十一年法律第七十号）の施行の日における別表に掲げる市町村の区域の全部又は一部をその実施に係る区域とする業務とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（法附則第十一条第一項に規定する業務についての研究所法施行令の規定の読替え）">
      <article_item number="第九条">
        法附則<l>第十一条第一項</l>の規定により研究所が<l>同項</l>に規定する業務を行う場合における研究所法施行令<l>第一条第一項第二号</l>の規定の適用については、<l>同号</l>中「研究所債券」とあるのは、「研究所債券（法附則<l>第十一条第一項</l>に規定する業務に係る長期借入金又は研究所債券にあっては、法<l>第十五条第二項</l>の規定により<l>前号</l>に掲げる長期借入金又は研究所債券の償還に充てるためにし、又は発行した長期借入金又は研究所債券）」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（法附則第十一条第一項に規定する業務についての技術的読替え）">
      <article_item number="第十条">
        法附則<l>第十一条第三項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた森林開発公団法の一部を改正する法律附則<l>第八条</l>の規定による廃止前の農用地整備公団法（昭和四十九年法律第四十三号。以下「旧農用地整備公団法」という。）<l>第二十条第二項</l>の規定の適用については、<l>同項</l>中「大蔵大臣及び自治大臣」とあるのは、「財務大臣及び総務大臣」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（法附則第十一条第一項に規定する業務についての旧農用地整備公団法施行令の規定の適用）">
      <article_item number="第十一条">
        法附則<l>第十一条第一項</l>の規定により研究所が行う<l>同項</l>に規定する業務については、森林開発公団法の一部を改正する法律の施行に伴う関係政令の整備等に関する政令（平成十一年政令第三百六号）<l>第三条</l>の規定による廃止前の農用地整備公団法施行令（昭和四十九年政令第二百五号。以下「旧農用地整備公団法施行令」という。）<l>第一条</l>から<l>第一条の三</l>まで、<l>第三条</l>から<l>第二十条の二</l>まで、<l>第二十一条</l>及び<l>第二十二条</l>並びに附則<l>第三条</l>、<l>第九条</l>及び<l>第九条の二</l>の規定は、整備令の施行後も、なおその効力を有する。この場合において、旧農用地整備公団法施行令<l>第三条第三号</l>中「農用地整備公団（以下「公団」」とあるのは「国立研究開発法人森林総合研究所（以下「研究所」」と、旧農用地整備公団法施行令<l>第十条</l>、<l>第十三条</l>、<l>第十四条第三項</l>、<l>第十五条第二項</l>、<l>第十六条第三項</l>、<l>第十八条第一項</l>、<l>第十九条</l>及び<l>第二十条第一項</l>中「公団」とあるのは「研究所」と、旧農用地整備公団法施行令<l>第十三条</l>、<l>第十四条第一項</l>及び<l>第十五条第一項</l>中「及び緑資源債券」とあるのは「並びに森林総合研究所債券及び緑資源債券」と、旧農用地整備公団法施行令<l>第十三条</l>中「係る緑資源債券」とあるのは「係る森林総合研究所債券及び緑資源債券」と、旧農用地整備公団法施行令<l>第二十二条</l>の表（<l>第五条第六項</l>及び<l>第七項</l>の項を除く。）中「農用地整備公団」とあるのは「国立研究開発法人森林総合研究所」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（法附則第十一条第一項に規定する業務についての旧不動産登記政令の規定の適用）">
      <article_item number="第十二条">
        法附則<l>第十一条第一項</l>の規定により研究所が行う<l>同項</l>に規定する業務のうち旧農用地整備公団法<l>第十九条第一項第一号</l>、<l>第二号</l>及び<l>第四号</l>から<l>第六号</l>までの業務（<l>同項第五号</l>の業務にあっては、農業用用排水施設の管理の業務に限る。）については、旧不動産登記政令第三条</l>の規定及び旧不動産登記政令附則<l>第三条</l>の規定により読み替えて適用される旧不動産登記政令<l>第二条</l>の規定は、整備令の施行後も、なおその効力を有する。この場合において、<l>同条</l>中「法<l>第十一条第一項第七号イ及びロ並びに<l>第八号</l>の事業並びに<l>同項第九号</l>の事業（土地改良施設に係るものに限る。）」とあるのは「森林開発公団法の一部を改正する法律（平成十一年法律第七十号）附則<l>第八条</l>の規定による廃止前の農用地整備公団法（昭和四十九年法律第四十三号）<l>第十九条第一項第一号</l>、<l>第二号</l>及び<l>第四号</l>から<l>第六号</l>までの業務（<l>同項第五号</l>の業務にあっては、農業用用排水施設の管理の業務に限る。）」と、<l>同条</l>の表<l>第二条</l>の項中「独立行政法人緑資源機構（以下「機構」」とあるのは「国立研究開発法人森林総合研究所（以下「研究所」」と、同表<l>第十条第一項第二号</l>及び<l>第三号</l>の項中「独立行政法人緑資源機構法」とあるのは「国立研究開発法人森林総合研究所法（平成十一年法律第百九十八号）附則<l>第十一条第三項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧農用地整備公団法」と、同表<l>第二十条</l>の項及び<l>第二十三条</l>、<l>第二十四条</l>、<l>第二十五条</l>、<l>第二十六条第一項</l>、<l>第二十七条</l>及び<l>第二十九条第一項</l>の項中「機構」とあるのは「研究所」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（法附則第十一条第一項に規定する業務についての地方自治法施行令の規定の適用の特例）">
      <article_item number="第十三条">
        法附則<l>第十一条第一項</l>の規定により研究所が<l>同項</l>に規定する業務のうち旧農用地整備公団法<l>第十九条第一項第一号</l>イの事業を行う場合における地方自治法施行令<l>第百七十九条</l>の規定の適用については、<l>同条</l>中「限る。）」とあるのは「限る。）、国立研究開発法人森林総合研究所法（平成十一年法律第百九十八号）附則<l>第十一条第一項</l>に規定する業務のうち森林開発公団法の一部を改正する法律（平成十一年法律第七十号）附則<l>第八条</l>の規定による廃止前の農用地整備公団法（昭和四十九年法律第四十三号。以下「旧農用地整備公団法」という。）<l>第十九条第一項第一号</l>イの事業（換地処分を伴うものに限る。）」と、「<l>第九十六条の四第一項</l>」とあるのは「<l>第九十六条の四第一項</l>並びに国立研究開発法人森林総合研究所法附則<l>第十一条第三項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧農用地整備公団法<l>第二十三条第二項</l>」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（法附則第十二条第一項に規定する業務についての技術的読替え）">
      <article_item number="第十四条">
        法附則<l>第十二条第三項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧農用地整備公団法附則<l>第十九条第二項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた農用地開発公団法の一部を改正する法律（昭和六十三年法律第四十四号）による改正前の農用地開発公団法（昭和四十九年法律第四十三号）<l>第二十七条第一項</l>並びに<l>第二十八条第一項</l>及び<l>第二項</l>の規定の適用については、これらの規定中「公団」とあるのは、「国立研究開発法人森林総合研究所」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十五条" title="（法附則第十二条第一項に規定する業務についての旧農用地整備公団法施行令の規定の適用）">
      <article_item number="第十五条">
        法附則<l>第十二条第一項</l>の規定により研究所が行う<l>同項</l>に規定する業務については、旧農用地整備公団法施行令附則<l>第十一条第一項</l>（農用地開発公団法の一部を改正する法律の施行に伴う関係政令の整備に関する政令（昭和六十三年政令第二百三十二号）<l>第一条</l>の規定による改正前の農用地開発公団法施行令（昭和四十九年政令第二百五号）<l>第十三条</l>から<l>第二十条の二</l>まで及び<l>第二十二条</l>並びに附則<l>第三条</l>、<l>第九条</l>及び<l>第十条</l>に係る部分に限る。）、<l>第二項</l>及び<l>第三項</l>の規定は、整備令の施行後も、なおその効力を有する。この場合において、旧農用地整備公団法施行令附則<l>第十一条第一項</l>中「法附則<l>第十九条第一項</l>の規定により公団」とあるのは「国立研究開発法人森林総合研究所法（平成十一年法律第百九十八号）附則<l>第十二条第一項</l>の規定により国立研究開発法人森林総合研究所（以下「研究所」という。）」と、「「百分の三十」と」とあるのは「「百分の三十」と、整備令<l>第一条</l>の規定による改正前の<l>第十八条第一項</l>、<l>第十九条</l>及び<l>第二十条第一項</l>中「公団」とあるのは「国立研究開発法人森林総合研究所」と」と、「<l>第二十二条</l>の表<l>第九十条の二第三項</l>の項」とあるのは「<l>第二十二条</l>の表<l>第八十九条の三第一項</l>及び<l>第二項</l>並びに<l>第九十条の二第三項</l>の項中「農用地開発公団」とあるのは「国立研究開発法人森林総合研究所」と、同表<l>第九十条の二第三項</l>の項」と、<l>同条第二項</l>及び<l>第三項</l>中「公団」とあるのは「研究所」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十六条" title="（他の法令の準用）">
      <article_item number="第十六条">
        研究所が行う承継業務（法附則<l>第十三条第五項</l>に規定する承継業務をいう。<l>次条</l>において同じ。）に関しては、次の法令の規定については、研究所を国の行政機関とみなして、これらの規定を準用する。
        <go>
          <go_item number="一">
            土地収用法（昭和二十六年法律第二百十九号）<l>第十一条第一項</l>ただし書、<l>第十五条第一項</l>、<l>第十七条第一項第一号</l>（同法<l>第百三十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第二十一条</l>（同法<l>第百三十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第八十二条第五項</l>及び<l>第六項</l>（これらの規定を同法<l>第百三十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第八十三条第三項</l>（同法<l>第八十四条第三項</l>（同法<l>第百三十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）及び<l>第百三十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第百二十二条第一項</l>ただし書（同法<l>第百三十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）並びに<l>第百二十五条第一項</l>ただし書（同法<l>第百三十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            森林法（昭和二十六年法律第二百四十九号）<l>第十条の二第一項第一号</l>
          </go_item>
          <go_item number="三">
            地すべり等防止法（昭和三十三年法律第三十号）<l>第十一条第二項</l>、<l>第二十条第二項</l>（同法<l>第四十五条第一項</l>において準用する場合を含む。）及び<l>第二十三条第五項</l>
          </go_item>
          <go_item number="四">
            都市計画法（昭和四十三年法律第百号）<l>第四十二条第二項</l>及び<l>第五十二条の二第二項</l>（同法<l>第五十三条第二項</l>、<l>第五十七条の三第一項</l>及び<l>第六十五条第三項</l>において準用する場合を含む。）
          </go_item>
          <go_item number="五">
            急傾斜地の崩壊による災害の防止に関する法律（昭和四十四年法律第五十七号）<l>第七条第四項</l>及び<l>第十三条</l>
          </go_item>
          <go_item number="六">
            林業種苗法（昭和四十五年法律第八十九号）<l>第三十一条</l>
          </go_item>
          <go_item number="七">
            大深度地下の公共的使用に関する特別措置法（平成十二年法律第八十七号）<l>第九条</l>において準用する土地収用法<l>第十一条第一項</l>ただし書及び<l>第十五条第一項</l>、<l>第十一条第一項第一号</l>、<l>第十八条</l>並びに<l>第三十九条</l>ただし書
          </go_item>
          <go_item number="八">
            特定都市河川浸水被害対策法（平成十五年法律第七十七号）<l>第十四条</l>（同法<l>第十六条第四項</l>及び<l>第十八条第四項</l>において準用する場合を含む。）
          </go_item>
          <go_item number="九">
            景観法（平成十六年法律第百十号）<l>第十六条第五項</l>及び<l>第六項</l>、<l>第二十二条第四項</l>並びに<l>第六十六条第一項</l>から<l>第三項</l>まで及び<l>第五項</l>
          </go_item>
          <go_item number="十">
            不動産登記法（平成十六年法律第百二十三号）<l>第十六条</l>、<l>第百十五条</l>から<l>第百十七条</l>まで及び<l>第百十八条第二項</l>（<l>同条第三項</l>において準用する場合を含む。）
          </go_item>
          <go_item number="十一">
            不動産登記令（平成十六年政令第三百七十九号）<l>第七条第一項第六号</l>（同令別表の七十三の項に係る部分に限る。）及び<l>第二項</l>、<l>第十六条第四項</l>、<l>第十七条第二項</l>、<l>第十八条第四項</l>並びに<l>第十九条第二項</l>
          </go_item>
          <go_item number="十二">
            景観法施行令（平成十六年政令第三百九十八号）<l>第二十二条第二号</l>（同令<l>第二十四条</l>において準用する場合を含む。）
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>の規定により次の表の上欄に掲げる法令の規定を準用する場合においては、これらの規定中の字句で同表の中欄に掲げるものは、それぞれ同表の下欄の字句と読み替えるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              土地収用法<l>第二十一条第一項</l>（同法<l>第百三十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）
            </td>
            <td>
              行政機関若しくはその地方支分部局の長
            </td>
            <td>
              国立研究開発法人森林総合研究所
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              土地収用法<l>第二十一条第二項</l>（同法<l>第百三十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）
            </td>
            <td>
              行政機関又はその地方支分部局の長
            </td>
            <td>
              国立研究開発法人森林総合研究所
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              土地収用法<l>第百二十二条第一項</l>ただし書（同法<l>第百三十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）
            </td>
            <td>
              当該事業の施行について権限を有する行政機関又はその地方支分部局の長
            </td>
            <td>
              国立研究開発法人森林総合研究所
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              不動産登記令<l>第七条第二項</l>
            </td>
            <td>
              命令又は規則により指定された官庁又は公署の職員
            </td>
            <td>
              国立研究開発法人森林総合研究所の理事長が指定し、その旨を官報により公告した国立研究開発法人森林総合研究所の役員又は職員
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条" title="（他の法令の準用）">
      <article_item number="第十七条">
        研究所が行う承継業務に関しては、勅令及び政令以外の命令であって農林水産省令で定めるものについては、農林水産省令で定めるところにより、研究所を国の行政機関とみなして、これらの命令を準用する。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
