<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>児童手当法施行規則</title>
    <defined>昭和四十六年九月四日厚生省令第三十三号</defined>
    <updated>平成二七年三月三一日厚生労働省令第七三号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        児童手当法（昭和四十六年法律第七十三号）<l>第二十六条</l>、<l>第二十九条</l>及び<l>第三十条</l>の規定に基づき、児童手当法施行規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（法第三条第一項の内閣府令で定める理由）">
      <article_item number="第一条">
        児童手当法（昭和四十六年法律第七十三号。以下「法」という。）<l>第三条第一項</l>の内閣府令で定める理由は、留学（日本国内に住所を有しなくなつた日の前日まで引き続き三年を超えて日本国内に住所を有していた者及びこれに準ずる者が教育を受けることを目的として外国に居住すること（当該日本国内に住所を有しなくなつた日から三年以内のものに限り、法<l>第四条第一項第一号</l>に規定する父母等と同居する場合を除く。）をいう。）とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第一条の二" title="（施設入所等児童の範囲）">
      <article_item number="第一条の二">
        法<l>第三条第三項第一号</l>の内閣府令で定める短期間の委託は、児童福祉法（昭和二十二年法律第百六十四号）<l>第六条</l>に規定する保護者（以下「保護者」という。）の疾病、疲労その他の身体上若しくは精神上又は環境上の理由により家庭において児童を養育することが一時的に困難となつたことに伴い、二月以内の期間を定めて行われる委託とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第三条第三項第二号</l>の内閣府令で定める短期間の入所は、次の各号のいずれかに掲げる入所又は入院であつて、二月以内の期間を定めて行われるものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            児童福祉法<l>第二十四条の二第一項</l>の規定により障害児入所給付費の支給を受けて若しくは同法<l>第二十七条第一項第三号</l>の規定により入所措置が採られて行われる法<l>第三条第三項第二号</l>に規定する障害児入所施設への入所又は児童福祉法<l>第二十七条第二項</l>の規定による<l>同号</l>に規定する指定発達支援医療機関への入院
          </go_item>
          <go_item number="二">
            保護者の疾病、疲労その他の身体上若しくは精神上又は環境上の理由により家庭において児童を養育することが一時的に困難となつたことに伴い、児童福祉法<l>第二十七条第一項第三号</l>又は同法<l>第二十七条の二第一項</l>の規定により入所措置が採られて行われる法<l>第三条第三項第二号</l>に規定する乳児院等への入所
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        法<l>第三条第三項第三号</l>の内閣府令で定める短期間の入所は、二月以内の期間を定めて行われる入所とする。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        法<l>第三条第三項第四号</l>の内閣府令で定める短期間の入所は、二月以内の期間を定めて行われる入所とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第一条の三" title="（父母指定者の届出）">
      <article_item number="第一条の三">
        法<l>第四条第一項第二号</l>に規定する父母指定者（以下「父母指定者」という。）が児童手当の支給を受けようとするときは、様式<l>第一号</l>による届書を、その者によつて監護され、かつ、これと生計を同じくする支給要件児童（法<l>第四条第一項第一号</l>に規定する支給要件児童をいう。以下同じ。）の住所地の市町村長（特別区の区長を含む。以下同じ。）に提出しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第一条の四" title="（認定の請求）">
      <article_item number="第一条の四">
        法<l>第七条第一項</l>の規定による児童手当の受給資格及びその額についての認定の請求は、様式<l>第二号</l>による請求書を市町村長に提出することによつて行わなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>の請求書には、次の各号に掲げる書類を添えなければならない。
          <go>
            <go_item number="一">
              支給要件児童のうちに一般受給資格者（法<l>第七条第一項</l>に規定する一般受給資格者をいう。以下同じ。）の住所地（法人にあつては、主たる事務所の所在地）の市町村（特別区を含む。以下同じ。）の区域外に住所を有する児童（施設入所等児童（法<l>第三条第三項</l>に規定する施設入所等児童をいう。以下同じ。）を除く。以下この項、<l>第二条第二項</l>、<l>第五条第一項</l>及び<l>第六条第二項</l>において同じ。）があるときは、当該児童の属する世帯の全員の住民票の写し
            </go_item>
            <go_item number="二">
              支給要件児童のうちに<l>第一条</l>の理由により日本国内に住所を有しない児童があるときは、当該事実を明らかにすることができる書類
            </go_item>
            <go_item number="三">
              一般受給資格者が支給要件児童と同居しないでこれを監護し、かつ、これと生計を同じくする者であるときは、当該事実を明らかにすることができる書類
            </go_item>
            <go_item number="四">
              一般受給資格者が未成年後見人として支給要件児童を監護し、かつ、これと生計を同じくする者であるときは、当該事実を明らかにすることができる書類
            </go_item>
            <go_item number="五">
              一般受給資格者が父母指定者として支給要件児童を監護し、かつ、これと生計を同じくする者であるときは、当該事実を明らかにすることができる書類
            </go_item>
            <go_item number="六">
              一般受給資格者が法<l>第四条第一項第一号</l>に規定する父母等又は父母指定者のいずれにも監護されず又はこれらと生計を同じくしない支給要件児童を監護し、かつ、その生計を維持する者であるときは、当該事実を明らかにすることができる書類
            </go_item>
            <go_item number="七">
              一般受給資格者が、支給要件児童と同居し、これを監護し、かつ、これと生計を同じくするその父若しくは母、未成年後見人又は父母指定者であつて、当該支給要件児童と同居しないでこれを監護し、かつ、これと生計を同じくするその他の父若しくは母、未成年後見人又は父母指定者と生計を同じくしないときは、当該事実を明らかにすることができる書類
            </go_item>
            <go_item number="八">
              一般受給資格者（未成年後見人であり、かつ、法人である場合を除く。）がその年（一月から五月までの月分の児童手当については、前年とする。）の一月一日において住所地の市町村の区域内に住所を有しなかつたときは、一般受給資格者の前年の所得（一月から五月までの月分の児童手当については、前々年の所得とする。）につき、所得の額（児童手当法施行令（昭和四十六年政令第二百八十一号。以下「令」という。）<l>第二条</l>及び<l>第三条</l>の規定によつて計算した所得の額をいう。以下同じ。）を明らかにすることができる市町村長の証明書並びに法<l>第五条第一項</l>に規定する扶養親族等並びに令<l>第一条</l>に規定する老人控除対象配偶者及び老人扶養親族の有無並びに数についての当該市町村長の証明書
            </go_item>
            <go_item number="九">
              法<l>第五条第一項</l>に規定する児童があるときは、当該事実を明らかにすることができる書類
            </go_item>
            <go_item number="十">
              一般受給資格者が被用者（法<l>第十八条第一項</l>に規定する被用者をいう。<l>第四項第二号</l>において同じ。）であるときは、当該事実を明らかにすることができる書類
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="３">
          法<l>第七条第二項</l>の規定による児童手当の受給資格及びその額についての認定の請求は、様式<l>第三号</l>による請求書を市町村長に提出することによつて行わなければならない。
        </article_item>
        <article_item number="４">
          <l>前項</l>の請求書には、次の各号に掲げる書類を添えなければならない。
            <go>
              <go_item number="一">
                施設等受給資格者（法<l>第七条第二項</l>に規定する施設等受給資格者をいう。以下同じ。）に施設入所等児童が委託されていること又はその設置する障害児入所施設等（法<l>第四条第一項第四号</l>に規定する障害児入所施設等をいう。以下同じ。）に施設入所等児童が入所若しくは入院をしていることを明らかにすることができる書類
              </go_item>
              <go_item number="二">
                施設等受給資格者が被用者であるときは、当該事実を明らかにすることができる書類
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二条" title="（児童手当の額の改定の請求及び届出）">
          <article_item number="第二条">
            一般受給資格者として児童手当の支給を受けている者（以下「一般受給者」という。）が法<l>第九条第一項</l>の規定による児童手当の額の改定の請求を行う場合には、様式<l>第四号</l>による請求書を市町村長に提出することによつて行わなければならない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>の請求書には、児童手当の額の増額の原因となる児童に係る<l>前条第二項第一号</l>から<l>第七号</l>までに掲げる書類を添えなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="３">
              施設等受給資格者として児童手当の支給を受けている者（以下「施設等受給者」という。）が法<l>第九条第一項</l>の規定による児童手当の額の改定の請求を行う場合には、様式<l>第五号</l>による請求書を市町村長に提出することによつて行わなければならない。
            </article_item>
            <article_item number="４">
              <l>前項</l>の請求書には、児童手当の額の増額の原因となる施設入所等児童に係る<l>前条第四項第一号</l>に掲げる書類を添えなければならない。
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第三条" title="（児童手当の額の改定の請求及び届出）">
              <article_item number="第三条">
                一般受給者は、法<l>第九条第三項</l>の規定による児童手当の額の改定を行うべき事由が生じたときは、速やかに、様式<l>第四号</l>による届書を市町村長に提出しなければならない。ただし、次に掲げる場合に該当するときは、この限りでない。
                <go>
                  <go_item number="一">
                    一般受給者に係る支給要件児童のうち三歳に満たない児童（法<l>第六条第一項第一号</l>イに規定する三歳に満たない児童をいう。）が三歳以上小学校修了前の児童（<l>同号</l>イに規定する三歳以上小学校修了前の児童をいう。<l>次号</l>において同じ。）となつたことにより、児童手当の額が減額することとなるとき。
                  </go_item>
                  <go_item number="二">
                    一般受給者に係る支給要件児童のうち三歳以上小学校修了前の児童が小学校修了後中学校修了前の児童（法<l>第六条第一項第一号</l>イに規定する小学校修了後中学校修了前の児童をいう。<l>次号</l>及び<l>第七条第一項</l>において同じ。）となつたことにより、児童手当の額が減額することとなるとき。
                  </go_item>
                  <go_item number="三">
                    一般受給者に係る支給要件児童のうち小学校修了後中学校修了前の児童が十五歳に達する日以後の最初の三月三十一日を経過したことにより、児童手当の額が減額することとなるとき。
                  </go_item>
                  <go_item number="四">
                    一般受給者に係る支給要件児童が十八歳に達する日以後の最初の三月三十一日を経過したことにより、児童手当の額が減額することとなるとき。
                  </go_item>
                </go>
              </article_item>
              <article_item number="２">
                施設等受給者は、法<l>第九条第三項</l>の規定による児童手当の額の改定を行うべき事由が生じたときは、速やかに、様式<l>第五号</l>による届書を市町村長に提出しなければならない。ただし、次に掲げる場合に該当するときは、この限りでない。
                <go>
                  <go_item number="一">
                    施設等受給者に係る施設入所等児童のうち三歳に満たない施設入所等児童（法<l>第六条第一項第二号</l>に規定する三歳に満たない施設入所等児童をいう。）が三歳以上の施設入所等児童（<l>同号</l>に規定する三歳以上の施設入所等児童をいう。）であつて十五歳に達する日以後の最初の三月三十一日までの間にある者となつたことにより、児童手当の額が減額することとなるとき。
                  </go_item>
                  <go_item number="二">
                    施設等受給者に係る施設入所等児童のうち中学校修了前の施設入所等児童（法<l>第四条第一項第四号</l>に規定する中学校修了前の施設入所等児童をいう。<l>第七条第二項</l>において同じ。）が十五歳に達する日以後の最初の三月三十一日を経過したことにより、児童手当の額が減額することとなるとき。
                  </go_item>
                </go>
              </article_item>
            </articles>
            <articles number="第四条" title="（現況の届出）">
              <article_item number="第四条">
                一般受給者は、毎年六月一日から同月三十日までの間に、その年の六月一日における状況を記載した様式<l>第六号</l>による届書を市町村長に提出しなければならない。
              </article_item>
              <article_item number="２">
                <l>前項</l>の届書には、<l>第一条の四第二項</l>各号に掲げる書類を添えなければならない。
                </article_item>
                <article_item number="３">
                  施設等受給者は、毎年六月一日から同月三十日までの間に、その年の六月一日における状況を記載した様式<l>第七号</l>による届書を市町村長に提出しなければならない。
                </article_item>
                <article_item number="４">
                  <l>前項</l>の届書には、<l>第一条の四第四項第二号</l>に掲げる書類を添えなければならない。
                  </article_item>
                </articles>
                <articles number="第五条" title="（氏名変更等の届出）">
                  <article_item number="第五条">
                    一般受給者は、氏名（法人にあつては、その名称）を変更したとき、又は支給要件児童のうちに氏名を変更した児童があるときは、十四日以内に、様式<l>第八号</l>による届書を市町村長に提出しなければならない。
                  </article_item>
                  <article_item number="２">
                    施設等受給者は、次の各号のいずれかに該当するときは、十四日以内に、様式<l>第九号</l>による届書を市町村長に提出しなければならない。
                    <go>
                      <go_item number="一">
                        施設等受給者が小規模住居型児童養育事業（児童福祉法<l>第六条の三第八項</l>に規定する小規模住居型児童養育事業をいう。以下同じ。）を行う者であり、かつ、その氏名（法人にあつては、その名称）又は当該小規模住居型児童養育事業を行う住居の名称を変更したとき。
                      </go_item>
                      <go_item number="二">
                        施設等受給者が里親（児童福祉法<l>第六条の四第一項</l>に規定する里親をいう。以下同じ。）であり、かつ、その氏名を変更したとき。
                      </go_item>
                      <go_item number="三">
                        施設等受給者が障害児入所施設等の設置者であり、かつ、その氏名（法人にあつては、その名称）又は当該障害児入所施設等の名称若しくは種類を変更したとき。
                      </go_item>
                      <go_item number="四">
                        氏名を変更した施設入所等児童があるとき。
                      </go_item>
                    </go>
                  </article_item>
                </articles>
                <articles number="第六条" title="（住所変更等の届出）">
                  <article_item number="第六条">
                    一般受給者は、住所地（法人にあつては、主たる事務所の所在地）の市町村の区域内において住所（法人にあつては、主たる事務所の所在地）を変更したときは、十四日以内に、様式<l>第八号</l>による届書を市町村長に提出しなければならない。
                  </article_item>
                  <article_item number="２">
                    一般受給者は、支給要件児童のうちに住所を変更した児童があるときは、十四日以内に、様式<l>第八号</l>による届書を市町村長に提出しなければならない。
                  </article_item>
                  <article_item number="３">
                    <l>前項</l>の届書には、次の各号に掲げる書類を添えなければならない。
                      <go>
                        <go_item number="一">
                          当該児童が、一般受給者の住所地（法人にあつては、主たる事務所の所在地）の市町村の区域外に住所を変更したとき又は当該市町村の区域外において住所を変更したとき（<l>次号</l>に該当する場合を除く。）は、当該児童の属する世帯の全員の住民票の写し
                        </go_item>
                        <go_item number="二">
                          当該児童が<l>第一条</l>の理由により日本国内に住所を有しなくなつたときは、当該事実を明らかにすることができる書類
                        </go_item>
                      </go>
                    </article_item>
                    <article_item number="４">
                      施設等受給者は、次の各号のいずれかに該当するときは、十四日以内に、様式<l>第九号</l>による届書を市町村長に提出しなければならない。
                      <go>
                        <go_item number="一">
                          当該施設等受給者が、小規模住居型児童養育事業を行う者であり、かつ、その住所（法人にあつては、その主たる事務所の所在地）を変更したとき又は当該小規模住居型児童養育事業を行う住居の所在地の市町村の区域内において当該所在地を変更したとき。
                        </go_item>
                        <go_item number="二">
                          当該施設等受給者が、里親であり、かつ、その住所地の市町村の区域内において住所を変更したとき、又は居住地を変更した施設入所等児童があるとき。
                        </go_item>
                        <go_item number="三">
                          当該施設等受給者が、障害児入所施設等の設置者であり、かつ、その住所（法人にあつては、その主たる事務所の所在地）を変更したとき若しくは当該障害児入所施設等の所在地の市町村の区域内において当該所在地を変更したとき、又は居住地を変更した施設入所等児童があるとき。
                        </go_item>
                      </go>
                    </article_item>
                  </articles>
                  <articles number="第七条" title="（受給事由消滅の届出）">
                    <article_item number="第七条">
                      一般受給者は、児童手当の支給を受けるべき事由が消滅したときは、速やかに、様式<l>第十号</l>による届書を市町村長に提出しなければならない。ただし、引き続き法附則<l>第二条第一項</l>の給付の支給を受けることとなるとき、又は一般受給者に係る支給要件児童のうち小学校修了後中学校修了前の児童が十五歳に達する日以後の最初の三月三十一日を経過したことにより、児童手当の支給を受けるべき事由が消滅したときは、この限りでない。
                    </article_item>
                    <article_item number="２">
                      施設等受給者は、児童手当の支給を受けるべき事由が消滅したときは、速やかに、様式<l>第十一号</l>による届書を市町村長に提出しなければならない。ただし、施設等受給者に係る中学校修了前の施設入所等児童が十五歳に達する日以後の最初の三月三十一日を経過したことにより、児童手当の支給を受けるべき事由が消滅したときは、この限りでない。
                    </article_item>
                  </articles>
                  <articles number="第八条" title="（住民基本台帳法による届出）">
                    <article_item number="第八条">
                      住民基本台帳法（昭和四十二年法律第八十一号）<l>第二十三条</l>又は<l>第二十四条</l>の規定による届出があつたとき（当該届出に係る書面に同法<l>第二十九条の二</l>の規定による附記がされたときに限る。）は、その届出と同一の事由に基づく<l>第六条第一項</l>若しくは<l>第四項</l>（<l>同項第二号</l>に該当する場合に限る。）又は<l>前条</l>の規定による届出があつたものとみなす。
                    </article_item>
                  </articles>
                  <articles number="第九条" title="（未支払の児童手当の請求）">
                    <article_item number="第九条">
                      法<l>第十二条第一項</l>に規定する未支払の児童手当を受けようとする者は、様式<l>第十二号</l>による請求書を市町村長に提出しなければならない。
                    </article_item>
                    <article_item number="２">
                      法<l>第十二条第二項</l>に規定する未支払の児童手当を施設入所等児童であつた者に受けさせようとする者は、様式<l>第十三号</l>による請求書を市町村長に提出しなければならない。
                    </article_item>
                  </articles>
                  <articles number="第九条の二" title="（小規模住居型児童養育事業を行う者又は障害児入所施設等の設置者の請求書等の提出）">
                    <article_item number="第九条の二">
                      この省令の規定により小規模住居型児童養育事業を行う者又は障害児入所施設等の設置者が行う請求書又は届書の提出は、当該小規模住居型児童養育事業を行う住居又は障害児入所施設等ごとに行わなければならない。
                    </article_item>
                  </articles>
                  <articles number="第十条" title="（児童手当の支給に関する通知）">
                    <article_item number="第十条">
                      市町村長は、児童手当の受給資格及びその額についての認定その他児童手当の支給に関する処分を行つたときは、文書で、その内容を請求者又は一般受給者若しくは施設等受給者に通知しなければならない。
                    </article_item>
                  </articles>
                  <articles number="第十一条" title="（添付書類の省略等）">
                    <article_item number="第十一条">
                      市町村長は、この省令の規定により請求書又は届書に添えなければならない書類により証明すべき事実を公簿等によつて確認することができるときは、当該書類を省略させることができる。
                    </article_item>
                    <article_item number="２">
                      市町村長は、災害その他特別の事情がある場合において、特に必要があると認めるときは、この省令の規定により請求書又は届書に添えなければならない書類を省略させ、又はこれにかわるべき他の書類を添えて提出させることができる。
                    </article_item>
                  </articles>
                  <articles number="第十二条" title="（公務員に関する特例）">
                    <article_item number="第十二条">
                      公務員（法<l>第十七条第一項</l>に規定する公務員をいう。以下同じ。）についてこの省令を適用する場合においては、次の表の上欄に掲げる規定の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句とする。
                      <table>
                        <tr>
                          <td rowspan="2"><l>第一条の四第一項</l>
                          </td>
                          <td>
                            法<l>第七条第一項</l>
                          </td>
                          <td>
                            法<l>第十七条第一項</l>の規定によつて読み替えられる法<l>第七条第一項</l>
                          </td>
                        </tr>
                        <tr>
                          <td>
                            市町村長
                          </td>
                          <td>
                            法<l>第十七条第一項</l>の規定によつて読み替えられる法<l>第七条第一項</l>の認定をする者
                          </td>
                        </tr>
                        <tr>
                          <td>
                            <l>第一条の四第二項第一号</l>
                            </td>
                            <td>
                              支給要件児童のうちに一般受給資格者（法<l>第七条第一項</l>に規定する一般受給資格者をいう。以下同じ。）の住所地（法人にあつては、主たる事務所の所在地）の市町村（特別区を含む。以下同じ。）の区域外に住所を有する児童（施設入所等児童（法<l>第三条第三項</l>に規定する施設入所等児童をいう。以下同じ。）を除く。以下この項、<l>第二条第二項</l>、<l>第五条第一項</l>及び<l>第六条第二項</l>において同じ。）があるときは、当該児童
                            </td>
                            <td>
                              公務員である一般受給資格者（法<l>第七条第一項</l>に規定する一般受給資格者をいう。以下同じ。）及び児童（施設入所等児童（法<l>第三条第三項</l>に規定する施設入所等児童をいう。以下同じ。）を除く。以下この項、<l>第二条第二項</l>、<l>第五条第一項</l>及び<l>第六条第二項</l>において同じ。）
                            </td>
                          </tr>
                          <tr>
                            <td>
                              <l>第一条の四第二項第八号</l>
                              </td>
                              <td>
                                一般受給資格者（未成年後見人であり、かつ、法人である場合を除く。）がその年（一月から五月までの月分の児童手当については、前年とする。）の一月一日において住所地の市町村の区域内に住所を有しなかつたときは、一般受給資格者
                              </td>
                              <td>
                                公務員である一般受給資格者
                              </td>
                            </tr>
                            <tr>
                              <td>
                                <l>第二条第一項</l><br/><l>第三条第一項</l><br/><l>第四条第一項</l><br/><l>第五条第一項</l><br/><l>第六条第一項</l>及び<l>第二項</l><l>第七条第一項</l><br/><l>第九条第一項</l><br/><l>第十条</l><br/><l>第十一条</l>
                                </td>
                                <td>
                                  市町村長
                                </td>
                                <td>
                                  法<l>第十七条第一項</l>の規定によつて読み替えられる法<l>第七条第一項</l>の認定をする者
                                </td>
                              </tr>
                              <tr>
                                <td>
                                  <l>第五条第一項</l>
                                  </td>
                                  <td>
                                    氏名（法人にあつては、その名称）
                                  </td>
                                  <td>
                                    氏名
                                  </td>
                                </tr>
                                <tr>
                                  <td>
                                    <l>第六条第一項</l>
                                    </td>
                                    <td>
                                      住所地（法人にあつては、主たる事務所の所在地）の市町村の区域内において住所（法人にあつては、主たる事務所の所在地）
                                    </td>
                                    <td>
                                      住所
                                    </td>
                                  </tr>
                                  <tr>
                                    <td rowspan="3"><l>第六条第三項</l>
                                    </td>
                                    <td>
                                      <l>前項</l>
                                      </td>
                                      <td>
                                        <l>前二項</l>
                                        </td>
                                      </tr>
                                      <tr>
                                        <td>
                                          添えなければならない
                                        </td>
                                        <td>
                                          添えなければならない。ただし、<l>第二号</l>に該当する場合には、<l>第一号</l>に掲げる書類を添えることを要しない
                                        </td>
                                      </tr>
                                      <tr>
                                        <td>
                                          当該児童が、一般受給者の住所地（法人にあつては、主たる事務所の所在地）の市町村の区域外に住所を変更したとき又は当該市町村の区域外において住所を変更したとき（<l>次号</l>に該当する場合を除く。）は、
                                        </td>
                                        <td>
                                          公務員である一般受給者又は
                                        </td>
                                      </tr>
                                      <tr>
                                        <td>
                                          <l>第十条</l>
                                          </td>
                                          <td>
                                            一般受給者若しくは施設等受給者
                                          </td>
                                          <td>
                                            公務員である一般受給者
                                          </td>
                                        </tr>
                                      </table>
                                    </article_item>
                                    <article_item number="２">
                                      公務員については、<l>第八条</l>の規定は、これを適用しない。
                                    </article_item>
                                  </articles>
                                  <articles number="第十二条の二">
                                    <article_item number="第十二条の二">
                                      削除
                                    </article_item>
                                  </articles>
                                  <articles number="第十二条の三">
                                    <article_item number="第十二条の三">
                                      削除
                                    </article_item>
                                  </articles>
                                  <articles number="第十二条の四">
                                    <article_item number="第十二条の四">
                                      削除
                                    </article_item>
                                  </articles>
                                  <articles number="第十二条の五">
                                    <article_item number="第十二条の五">
                                      削除
                                    </article_item>
                                  </articles>
                                  <articles number="第十二条の六">
                                    <article_item number="第十二条の六">
                                      削除
                                    </article_item>
                                  </articles>
                                  <articles number="第十二条の七">
                                    <article_item number="第十二条の七">
                                      削除
                                    </article_item>
                                  </articles>
                                  <articles number="第十二条の八">
                                    <article_item number="第十二条の八">
                                      削除
                                    </article_item>
                                  </articles>
                                  <articles number="第十二条の九" title="（児童手当に係る寄附）">
                                    <article_item number="第十二条の九">
                                      法<l>第二十条第一項</l>の規定による児童手当に係る寄附の申出は、当該受給資格者に支給する児童手当（施設入所等児童に係る部分を除く。）の額の全部又は一部について行うものとし、市町村長の定める日までに様式<l>第十四号</l>による申出書を市町村長に提出することによつて行わなければならない。
                                    </article_item>
                                    <article_item number="２">
                                      市町村長は、法<l>第二十条第一項</l>の規定による申出により寄附を受けたときは、当該寄附を申し出た受給資格者に対して、次の各号に掲げる事項を通知しなければならない。
                                      <go>
                                        <go_item number="一">
                                          当該寄附をした者の氏名及び住所（法人にあつては、その名称及び主たる事務所の所在地）
                                        </go_item>
                                        <go_item number="二">
                                          当該市町村が寄附を受けた旨
                                        </go_item>
                                        <go_item number="三">
                                          当該寄附の額
                                        </go_item>
                                        <go_item number="四">
                                          当該寄附を受けた年月日
                                        </go_item>
                                      </go>
                                    </article_item>
                                  </articles>
                                  <articles number="第十二条の十" title="（受給資格者の申出による学校給食費等の徴収等）">
                                    <article_item number="第十二条の十">
                                      法<l>第二十一条第一項</l>及び<l>第二項</l>の規定による費用の支払の申出は、市町村長の定める日までに様式<l>第十五号</l>による申出書を市町村長に提出することによつて行わなければならない。
                                    </article_item>
                                    <article_item number="２">
                                      法<l>第二十一条第一項</l>の学校教育に伴つて必要な内閣府令で定める費用は、次の各号に掲げる費用とする。
                                      <go>
                                        <go_item number="一">
                                          学校給食法（昭和二十九年法律第百六十号）<l>第十一条第二項</l>に規定する学校給食費
                                        </go_item>
                                        <go_item number="二">
                                          学校教育法（昭和二十二年法律第二十六号）に規定する幼稚園又は特別支援学校の幼稚部（<l>第五号</l>において「幼稚園等」という。）の保育料
                                        </go_item>
                                        <go_item number="三">
                                          学校教育法に規定する小学校、中学校、中等教育学校の前期課程又は特別支援学校の小学部若しくは中学部（<l>第五号</l>において「義務教育諸学校」という。）の児童又は生徒が各学年の課程において使用する学用品の購入に要する費用
                                        </go_item>
                                        <go_item number="四">
                                          児童福祉法<l>第六条の三第二項</l>に規定する放課後児童健全育成事業の利用に要する費用
                                        </go_item>
                                        <go_item number="五">
                                          その他義務教育諸学校又は幼稚園等の学校教育に伴つて必要な費用
                                        </go_item>
                                      </go>
                                    </article_item>
                                    <article_item number="３">
                                      法<l>第二十一条第一項</l>の児童福祉法<l>第五十六条第三項</l>の規定により徴収する費用に類するものとして内閣府令で定める費用は、次の各号に掲げる費用とする。
                                      <go>
                                        <go_item number="一">
                                          児童福祉法<l>第六条の三第三項</l>に規定する子育て短期支援事業の利用に要する費用
                                        </go_item>
                                        <go_item number="二">
                                          児童福祉法<l>第六条の三第七項</l>に規定する一時預かり事業の利用に要する費用
                                        </go_item>
                                        <go_item number="三">
                                          児童福祉法<l>第六条の三第十三項</l>に規定する病児保育事業の利用に要する費用
                                        </go_item>
                                        <go_item number="四">
                                          子ども・子育て支援法（平成二十四年法律第六十五号）<l>第五十九条第二号</l>に規定する事業の利用に要する費用
                                        </go_item>
                                        <go_item number="五">
                                          その他法<l>第二十一条第一項</l>に規定する児童福祉法<l>第五十六条第三項</l>の規定により徴収する費用に類する費用
                                        </go_item>
                                      </go>
                                    </article_item>
                                    <article_item number="４">
                                      法<l>第二十一条第二項</l>の内閣府令で定める費用は、<l>第二項第二号</l>から<l>第五号</l>まで及び<l>前項</l>各号に掲げる費用とする。
                                    </article_item>
                                  </articles>
                                  <articles number="第十二条の十一" title="（特別徴収の通知）">
                                    <article_item number="第十二条の十一">
                                      法<l>第二十二条第二項</l>の内閣府令で定める事項は、<l>同項</l>に規定する特別徴収対象者の氏名及び住所とする。
                                    </article_item>
                                  </articles>
                                  <articles number="第十二条の十二" title="（施設等受給資格者が国又は地方公共団体である場合の児童手当の取扱い）">
                                    <article_item number="第十二条の十二">
                                      法<l>第二十二条の二第一項</l>の規定による施設入所等児童に対する児童手当の支払は、施設等受給資格者に支給すべき児童手当のうち、当該施設入所等児童に係る部分を当該施設入所等児童（法<l>第三条第三項</l>各号に掲げる児童に該当しなくなつた者を含む。）ごとに支払うことによつて行うものとする。
                                    </article_item>
                                  </articles>
                                  <articles number="第十三条" title="（身分を示す証票）">
                                    <article_item number="第十三条">
                                      法<l>第二十七条第二項</l>（法附則<l>第二条第三項</l>において準用する場合を含む。）の規定によつて当該職員が携帯すべき身分を示す証票は、様式<l>第十六号</l>による。
                                    </article_item>
                                  </articles>
                                  <articles number="第十四条" title="（報告書の提出）">
                                    <article_item number="第十四条">
                                      法<l>第十七条第一項</l>の規定によつて読み替えられる法<l>第七条第一項</l>の認定をする者は、毎年三月末日までに、前年の三月からその年の二月までの間における児童手当の支給の状況についての報告書を内閣総理大臣に提出するものとする。
                                    </article_item>
                                  </articles>
                                  <articles number="第十五条" title="（準用規定）">
                                    <article_item number="第十五条">
                                      <l>第一条</l>、<l>第一条の三</l>、<l>第一条の四第一項</l>及び<l>第二項</l>、<l>第二条第一項</l>及び<l>第二項</l>、<l>第三条第一項</l>、<l>第四条第一項</l>及び<l>第二項</l>、<l>第五条第一項</l>、<l>第六条第一項</l>から<l>第三項</l>まで、<l>第七条第一項</l>、<l>第八条</l>、<l>第九条第一項</l>、<l>第十条</l>から<l>第十二条</l>まで、<l>第十二条の九</l>から<l>第十二条の十一</l>まで並びに<l>前条</l>の規定は、法附則<l>第二条第一項</l>の給付について準用する。この場合において、次の表の上欄に掲げる規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
                                        <table>
                                          <tr>
                                            <td>
                                              <l>第一条の四第一項</l>及び<l>第二項第一号</l>
                                              </td>
                                              <td>
                                                法<l>第七条第一項</l>
                                              </td>
                                              <td>
                                                法附則<l>第二条第三項</l>において準用する法<l>第七条第一項</l>
                                              </td>
                                            </tr>
                                            <tr>
                                              <td>
                                                <l>第一条の四第二項第一号</l>
                                                </td>
                                                <td>
                                                  住所地（法人にあつては、主たる事務所の所在地）
                                                </td>
                                                <td>
                                                  住所地
                                                </td>
                                              </tr>
                                              <tr>
                                                <td>
                                                  <l>第二条第一項</l>
                                                  </td>
                                                  <td>
                                                    法<l>第九条第一項</l>
                                                  </td>
                                                  <td>
                                                    法附則<l>第二条第三項</l>において準用する法<l>第九条第一項</l>
                                                  </td>
                                                </tr>
                                                <tr>
                                                  <td>
                                                    <l>第三条第一項</l>
                                                    </td>
                                                    <td>
                                                      法<l>第九条第三項</l>
                                                    </td>
                                                    <td>
                                                      法附則<l>第二条第三項</l>において準用する法<l>第九条第三項</l>
                                                    </td>
                                                  </tr>
                                                  <tr>
                                                    <td>
                                                      <l>第五条</l>の見出し
                                                      </td>
                                                      <td>
                                                        氏名変更等
                                                      </td>
                                                      <td>
                                                        氏名変更
                                                      </td>
                                                    </tr>
                                                    <tr>
                                                      <td>
                                                        <l>第五条第一項</l>
                                                        </td>
                                                        <td>
                                                          氏名（法人にあつては、その名称）
                                                        </td>
                                                        <td>
                                                          氏名
                                                        </td>
                                                      </tr>
                                                      <tr>
                                                        <td>
                                                          <l>第六条</l>の見出し
                                                          </td>
                                                          <td>
                                                            住所変更等
                                                          </td>
                                                          <td>
                                                            住所変更
                                                          </td>
                                                        </tr>
                                                        <tr>
                                                          <td>
                                                            <l>第六条第一項</l>及び<l>第三項第一号</l>
                                                            </td>
                                                            <td>
                                                              住所地（法人にあつては、主たる事務所の所在地）
                                                            </td>
                                                            <td>
                                                              住所地
                                                            </td>
                                                          </tr>
                                                          <tr>
                                                            <td>
                                                              <l>第六条第一項</l>
                                                              </td>
                                                              <td>
                                                                住所（法人にあつては、主たる事務所の所在地）
                                                              </td>
                                                              <td>
                                                                住所
                                                              </td>
                                                            </tr>
                                                            <tr>
                                                              <td>
                                                                <l>第七条</l>
                                                                </td>
                                                                <td>
                                                                  法附則<l>第二条第一項</l>の給付
                                                                </td>
                                                                <td>
                                                                  児童手当
                                                                </td>
                                                              </tr>
                                                              <tr>
                                                                <td>
                                                                  <l>第九条</l>
                                                                  </td>
                                                                  <td>
                                                                    法<l>第十二条第一項</l>
                                                                  </td>
                                                                  <td>
                                                                    法附則<l>第二条第三項</l>において準用する法<l>第十二条第一項</l>
                                                                  </td>
                                                                </tr>
                                                                <tr>
                                                                  <td>
                                                                    <l>第十条</l>
                                                                    </td>
                                                                    <td>
                                                                      一般受給者若しくは施設等受給者
                                                                    </td>
                                                                    <td>
                                                                      一般受給者
                                                                    </td>
                                                                  </tr>
                                                                  <tr>
                                                                    <td>
                                                                      <l>第十二条第一項</l>
                                                                      </td>
                                                                      <td>
                                                                        法<l>第十七条第一項</l>
                                                                      </td>
                                                                      <td>
                                                                        法附則<l>第二条第三項</l>において準用する法<l>第十七条第一項</l>
                                                                      </td>
                                                                    </tr>
                                                                    <tr>
                                                                      <td rowspan="2"><l>第十二条第一項</l>の表の下欄
                                                                      </td>
                                                                      <td>
                                                                        法<l>第十七条第一項</l>
                                                                      </td>
                                                                      <td>
                                                                        法附則<l>第二条第三項</l>において準用する法<l>第十七条第一項</l>
                                                                      </td>
                                                                    </tr>
                                                                    <tr>
                                                                      <td>
                                                                        法<l>第七条第一項</l>
                                                                      </td>
                                                                      <td>
                                                                        法附則<l>第二条第三項</l>において準用する法<l>第七条第一項</l>
                                                                      </td>
                                                                    </tr>
                                                                    <tr>
                                                                      <td>
                                                                        <l>第十二条の九第一項</l>及び<l>第二項</l>
                                                                        </td>
                                                                        <td>
                                                                          法<l>第二十条第一項</l>
                                                                        </td>
                                                                        <td>
                                                                          法附則<l>第二条第三項</l>において準用する法<l>第二十条第一項</l>
                                                                        </td>
                                                                      </tr>
                                                                      <tr>
                                                                        <td>
                                                                          <l>第十二条の九第一項</l>
                                                                          </td>
                                                                          <td>
                                                                            児童手当（施設入所等児童に係る部分を除く。）
                                                                          </td>
                                                                          <td>
                                                                            法附則<l>第二条第一項</l>の給付
                                                                          </td>
                                                                        </tr>
                                                                        <tr>
                                                                          <td>
                                                                            <l>第十二条の九第二項第一号</l>
                                                                            </td>
                                                                            <td>
                                                                              住所（法人にあつては、その名称及び主たる事務所の所在地）
                                                                            </td>
                                                                            <td>
                                                                              住所
                                                                            </td>
                                                                          </tr>
                                                                          <tr>
                                                                            <td>
                                                                              <l>第十二条の十第一項</l>
                                                                              </td>
                                                                              <td>
                                                                                法<l>第二十一条第一項</l>及び<l>第二項</l>
                                                                              </td>
                                                                              <td>
                                                                                法附則<l>第二条第三項</l>において準用する法<l>第二十一条第一項</l>及び<l>第二項</l>
                                                                              </td>
                                                                            </tr>
                                                                            <tr>
                                                                              <td>
                                                                                <l>第十二条の十第二項</l>及び<l>第三項</l>
                                                                                </td>
                                                                                <td>
                                                                                  法<l>第二十一条第一項</l>
                                                                                </td>
                                                                                <td>
                                                                                  法附則<l>第二条第三項</l>において準用する法<l>第二十一条第一項</l>
                                                                                </td>
                                                                              </tr>
                                                                              <tr>
                                                                                <td>
                                                                                  <l>第十二条の十第四項</l>
                                                                                  </td>
                                                                                  <td>
                                                                                    法<l>第二十一条第二項</l>
                                                                                  </td>
                                                                                  <td>
                                                                                    法附則<l>第二条第三項</l>において準用する法<l>第二十一条第二項</l>
                                                                                  </td>
                                                                                </tr>
                                                                                <tr>
                                                                                  <td>
                                                                                    <l>第十二条の十一</l>
                                                                                    </td>
                                                                                    <td>
                                                                                      法<l>第二十二条第二項</l>
                                                                                    </td>
                                                                                    <td>
                                                                                      法附則<l>第二条第三項</l>において準用する法<l>第二十二条第二項</l>
                                                                                    </td>
                                                                                  </tr>
                                                                                  <tr>
                                                                                    <td rowspan="2"><l>第十四条</l>
                                                                                    </td>
                                                                                    <td>
                                                                                      法<l>第十七条第一項</l>
                                                                                    </td>
                                                                                    <td>
                                                                                      法附則<l>第二条第三項</l>において準用する法<l>第十七条第一項</l>
                                                                                    </td>
                                                                                  </tr>
                                                                                  <tr>
                                                                                    <td>
                                                                                      法<l>第七条第一項</l>
                                                                                    </td>
                                                                                    <td>
                                                                                      法附則<l>第二条第三項</l>において準用する法<l>第七条第一項</l>
                                                                                    </td>
                                                                                  </tr>
                                                                                </table>
                                                                              </article_item>
                                                                            </articles>
                                                                          </body>
</law>
