<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>装置型式指定規則</title>
    <defined>平成十年十月九日運輸省令第六十六号</defined>
    <updated>平成二七年一月二二日国土交通省令第三号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        道路運送車両法（昭和二十六年法律第百八十五号）<l>第七十五条の二第一項</l>及び<l>第七項</l>、<l>第七十五条の三第一項</l>並びに<l>第七十六条</l>の規定に基づき、並びに同法<l>第七十五条の二</l>の規定を実施するため、装置型式指定規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（この省令の適用）">
      <article_item number="第一条">
        道路運送車両法（以下「法」という。）<l>第七十五条の二第一項</l>の規定による装置の型式についての指定（以下「指定」という。）の手続その他指定に関する実施細目は、この省令の定めるところによる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（特定装置の種類）">
      <article_item number="第二条">
        法<l>第七十五条の二第一項</l>の国土交通省令で定める特定装置は、次のとおりとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            法<l>第四十一条第二号</l>の走行装置のうち空気入ゴムタイヤ（二輪自動車、側車付二輪自動車及び三輪自動車に備えるものとして設計されたものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="二">
            法<l>第四十一条第二号</l>の走行装置のうち空気入ゴムタイヤ（専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車及び被牽引自動車を除く。）であって乗車定員が十人未満のもの及び車両総重量が三・五トン以下の被牽引自動車に備えるものとして設計されたものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="三">
            法<l>第四十一条第二号</l>の走行装置のうち空気入ゴムタイヤ（専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車及び被牽引自動車を除く。）であって乗車定員が十人以上のもの、貨物の運送の用に供する自動車（三輪自動車及び被牽引自動車を除く。）及び車両総重量が三・五トンを超える被牽引自動車に備えるものとして設計されたものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="三の二">
            法<l>第四十一条第二号</l>の走行装置のうち応急用予備走行装置（専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって乗車定員十人未満のもの及び貨物の運送の用に供する自動車（三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって車両総重量三・五トン以下のものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="三の三">
            法<l>第四十一条第二号</l>の走行装置のうちタイヤ空気圧監視装置（専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって乗車定員十人未満のもの及び貨物の運送の用に供する自動車（三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって車両総重量三・五トン以下のものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="三の四">
            法<l>第四十一条第三号</l>の操縦装置のうち操作装置（二輪自動車に備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="三の五">
            法<l>第四十一条第三号</l>の操縦装置のうち操作装置（自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、大型特殊自動車、小型特殊自動車並びに被牽引自動車を除く。）に備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="三の六">
            法<l>第四十一条第三号</l>の操縦装置のうちかじ取装置（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、大型特殊自動車並びに小型特殊自動車に備えるものを除く。）
          </go_item>
          <go_item number="三の七">
            法<l>第四十一条第三号</l>の操縦装置のうちかじ取装置のフルラップ前面衝突時（自動車の前面が衝突等による衝撃を受けたときをいう。以下同じ。）の乗員保護装置（電力により作動する原動機を有する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、大型特殊自動車、小型特殊自動車並びに被牽引自動車を除く。）に備えるものを除く。）
          </go_item>
          <go_item number="三の八">
            法<l>第四十一条第三号</l>の操縦装置のうちかじ取装置のフルラップ前面衝突時の乗員保護装置及び<l>同条第六号</l>の電気装置のうちフルラップ前面衝突時の感電防止装置（電力により作動する原動機を有する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、大型特殊自動車、小型特殊自動車並びに被牽引自動車を除く。）に備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="四">
            法<l>第四十一条第三号</l>の操縦装置のうち施錠装置（ハンドルバー方式のかじ取装置を備える二輪自動車、側車付二輪自動車及び三輪自動車に備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="四の二">
            法<l>第四十一条第三号</l>の操縦装置のうち施錠装置（専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって乗車定員が十人未満のもの及び貨物の運送の用に供する自動車（三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって車両総重量三・五トン以下のものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="四の三">
            法<l>第四十一条第三号</l>の操縦装置のうち原動機その他運行に必要な装置の機能を電子的方法により停止させる装置（以下「イモビライザ」という。）（専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって乗車定員が十人未満のもの及び貨物の運送の用に供する自動車（三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって車両総重量二トン以下のものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="四の四">
            法<l>第四十一条第四号</l>の制動装置（二輪自動車、側車付二輪自動車及び三輪自動車に備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="五">
            法<l>第四十一条第四号</l>の制動装置（専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、最高速度二十五キロメートル毎時以下の自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって乗車定員十人未満のものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="五の二">
            法<l>第四十一条第四号</l>の制動装置（貨物の運送の用に供する自動車（三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、最高速度二十五キロメートル毎時以下の自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって車両総重量三・五トン以下のものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="五の三">
            法<l>第四十一条第四号</l>の制動装置（専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、最高速度二十五キロメートル毎時以下の自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって乗車定員十人以上のもの、貨物の運送の用に供する自動車（三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、最高速度二十五キロメートル毎時以下の自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって車両総重量三・五トンを超えるもの及び被牽引自動車（最高速度二十五キロメートル毎時以下の自動車により牽引されるものを除く。）に備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="五の四">
            法<l>第四十一条第四号</l>の制動装置のうち衝突被害軽減制動制御装置（専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって乗車定員十人以上のもの及び貨物の運送の用に供する自動車（三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって車両総重量三・五トンを超えるものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="五の五">
            法<l>第四十一条第六号</l>の電気装置のうち電波障害防止装置（大型特殊自動車及び小型特殊自動車に備えるものを除く。）
          </go_item>
          <go_item number="五の六">
            法<l>第四十一条第六号</l>の電気装置のうち原動機用蓄電池（電力により作動する原動機を有する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、大型特殊自動車、小型特殊自動車並びに被牽引自動車を除く。）に備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="五の七">
            法<l>第四十一条第六号</l>の電気装置のうち感電防止装置（電力により作動する原動機を有する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、大型特殊自動車、小型特殊自動車並びに被牽引自動車を除く。）に備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="五の八">
            法<l>第四十一条第六号</l>の電気装置のうちオフセット前面衝突時（自動車の前面のうち運転者席側の一部が衝突等により変形を生じたときをいう。以下同じ。）の感電防止装置及び<l>同条第七号</l>の車枠及び車体のうちオフセット前面衝突時の乗員保護装置（電力により作動する原動機を有する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、大型特殊自動車、小型特殊自動車並びに被牽引自動車を除く。）に備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="五の九">
            法<l>第四十一条第七号</l>の車枠及び車体のうちオフセット前面衝突時の乗員保護装置（電力により作動する原動機を有する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、大型特殊自動車、小型特殊自動車並びに被牽引自動車を除く。）に備えるものを除く。）
          </go_item>
          <go_item number="六">
            法<l>第四十一条第六号</l>の電気装置のうち側面衝突時の感電防止装置及び<l>同条第七号</l>の車枠及び車体のうち側面衝突時の乗員保護装置（電力により作動する原動機を有する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、大型特殊自動車、小型特殊自動車並びに被牽引自動車を除く。）に備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="六の二">
            法<l>第四十一条第七号</l>の車枠及び車体のうち側面衝突時の乗員保護装置（電力により作動する原動機を有する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、大型特殊自動車、小型特殊自動車並びに被牽引自動車を除く。）に備えるものを除く。）
          </go_item>
          <go_item number="六の三">
            法<l>第四十一条第七号</l>の車枠及び車体のうち歩行者頭部保護装置及び歩行者脚部保護装置（自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、大型特殊自動車、小型特殊自動車並びに被牽引自動車を除く。）に備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="七">
            法<l>第四十一条第七号</l>の車枠及び車体のうち外装（専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって乗車定員十人未満のものに装着するものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="八">
            法<l>第四十一条第七号</l>の車枠及び車体のうち外装の手荷物積載用部品（専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって乗車定員十人未満のものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="九">
            法<l>第四十一条第七号</l>の車枠及び車体のうち外装のアンテナ（専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって乗車定員十人未満のものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="十">
            法<l>第四十一条第七号</l>の車枠及び車体のうち突入防止装置（自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、大型特殊自動車（ポール・トレーラを除く。）、小型特殊自動車並びに牽引自動車を除く。）に備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="十一">
            法<l>第四十一条第七号</l>の車枠及び車体のうち突入防止装置及び突入防止装置取付装置（自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、大型特殊自動車（ポール・トレーラを除く。）、小型特殊自動車並びに牽引自動車を除く。）に備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="十一の二">
            法<l>第四十一条第七号</l>の車枠及び車体のうち前部潜り込み防止装置（貨物の運送の用に供する自動車（三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって車両総重量三・五トンを超えるものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="十一の三">
            法<l>第四十一条第七号</l>の車枠及び車体のうち前部潜り込み防止装置及び前部潜り込み防止装置取付装置（貨物の運送の用に供する自動車（三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって車両総重量三・五トンを超えるものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="十一の四">
            法<l>第四十一条第九号</l>の乗車装置のうち内装（告示で定めるものであって、専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって乗車定員十人未満のものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="十一の五">
            法<l>第四十一条第九号</l>の乗車装置のうち運転者席（専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって乗車定員十人未満のものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="十二">
            法<l>第四十一条第九号</l>の乗車装置のうち座席（専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であつて乗車定員が十人未満のもの及び貨物の運送の用に供する自動車（三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）に備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="十二の二">
            法<l>第四十一条第九号</l>の乗車装置のうち座席（専ら乗用の用に供する自動車（立席を有する自動車を除く。）であつて乗車定員が十人以上のものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="十三">
            法<l>第四十一条第九号</l>の乗車装置のうち座席及び頭部後傾抑止装置
          </go_item>
          <go_item number="十三の二">
            法<l>第四十一条第九号</l>の乗車装置のうち座席ベルト取付装置
          </go_item>
          <go_item number="十三の三">
            法<l>第四十一条第九号</l>の乗車装置のうち座席ベルト
          </go_item>
          <go_item number="十四">
            法<l>第四十一条第九号</l>の乗車装置のうち頭部後傾抑止装置
          </go_item>
          <go_item number="十五">
            法<l>第四十一条第九号</l>の乗車装置のうち年少者用補助乗車装置
          </go_item>
          <go_item number="十六">
            法<l>第四十一条第九号</l>の乗車装置のうち乗降口の扉の開放防止装置（専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって乗車定員が十人未満のもの並びに貨物の運送の用に供する自動車（三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって車両総重量三・五トン以下のものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="十六の二">
            法<l>第四十一条第十号</l>の窓ガラス
          </go_item>
          <go_item number="十七">
            法<l>第四十一条第十一号</l>の騒音防止装置（二輪自動車に備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="十七の二">
            法<l>第四十一条第十一号</l>の騒音防止装置（二輪自動車に備えるものを除く。）
          </go_item>
          <go_item number="十八">
            法<l>第四十一条第十二号</l>の発散防止装置のうち排気管から大気中に排出される排出物に含まれる一酸化炭素、炭化水素及び窒素酸化物又は一酸化炭素、炭化水素、窒素酸化物、粒子状物質及び黒煙を減少させる装置（以下「一酸化炭素等発散防止装置」という。）
          </go_item>
          <go_item number="十九">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の灯火装置のうち前照灯（配光可変型前照灯を除く。）
          </go_item>
          <go_item number="十九の二">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の灯火装置のうち前照灯（配光可変型前照灯に限る。）
          </go_item>
          <go_item number="二十">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の灯火装置のうち前照灯洗浄器
          </go_item>
          <go_item number="二十一">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の灯火装置のうち前照灯洗浄器及び前照灯洗浄器取付装置
          </go_item>
          <go_item number="二十二">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の灯火装置のうち前部霧灯
          </go_item>
          <go_item number="二十二の二">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の灯火装置のうち側方照射灯
          </go_item>
          <go_item number="二十三">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の灯火装置のうち車幅灯
          </go_item>
          <go_item number="二十四">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の灯火装置のうち尾灯
          </go_item>
          <go_item number="二十五">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の灯火装置のうち制動灯
          </go_item>
          <go_item number="二十六">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の灯火装置のうち補助制動灯
          </go_item>
          <go_item number="二十七">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の灯火装置のうち前部上側端灯
          </go_item>
          <go_item number="二十八">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の灯火装置のうち後部上側端灯
          </go_item>
          <go_item number="二十九">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の灯火装置のうち側方灯
          </go_item>
          <go_item number="三十">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の灯火装置のうち後部霧灯
          </go_item>
          <go_item number="三十一">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の灯火装置のうち駐車灯
          </go_item>
          <go_item number="三十二">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の灯火装置のうち後退灯
          </go_item>
          <go_item number="三十二の二">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の灯火装置のうち低速走行時側方照射灯
          </go_item>
          <go_item number="三十三">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の反射器のうち前部反射器
          </go_item>
          <go_item number="三十四">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の反射器のうち側方反射器
          </go_item>
          <go_item number="三十五">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の反射器のうち後部反射器
          </go_item>
          <go_item number="三十六">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の反射器のうち大型後部反射器
          </go_item>
          <go_item number="三十六の二">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の反射器のうち再帰反射材
          </go_item>
          <go_item number="三十七">
            法<l>第四十一条第十四号</l>の警報装置のうち警音器の警報音発生装置
          </go_item>
          <go_item number="三十八">
            法<l>第四十一条第十四号</l>の警報装置のうち警音器
          </go_item>
          <go_item number="三十九">
            法<l>第四十一条第十四号</l>の警報装置のうち警告反射板
          </go_item>
          <go_item number="四十">
            法<l>第四十一条第十四号</l>の警報装置のうち停止表示器材
          </go_item>
          <go_item number="四十の二">
            法<l>第四十一条第十四号</l>の警報装置のうち自動車の盗難が発生しようとしている、又は発生している旨を音又は音及び灯光等により車外へ警報することにより自動車の盗難を防止する装置（以下「盗難発生警報装置」という。）（専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって乗車定員が十人未満のもの及び貨物の運送の用に供する自動車（三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって車両総重量二トン以下のものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="四十の三">
            法<l>第四十一条第十四号</l>の警報装置のうち車線逸脱警報装置（専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって乗車定員十人以上のもの及び貨物の運送の用に供する自動車（三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車並びに被牽引自動車を除く。）であって車両総重量三・五トンを超えるものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="四十一">
            法<l>第四十一条第十五号</l>の指示装置のうち方向指示器（車両総重量が八トン以上又は最大積載量が五トン以上の普通自動車（セミトレーラを牽引する牽引自動車、乗車定員十一人以上の自動車及びその形状が乗車定員十一人以上の自動車の形状に類する自動車を除く。）の両側面の中央部に備えるものを除く。）
          </go_item>
          <go_item number="四十一の二">
            法<l>第四十一条第十三号</l>の灯火装置及び反射器並びに<l>同条第十五号</l>の指示装置の取付装置（専ら乗用の用に供する自動車（二輪自動車、側車付二輪自動車、三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、最高速度二十五キロメートル毎時以下の自動車並びに被牽引自動車を除く。）であつて乗車定員が十人未満のもの及び貨物の運送の用に供する自動車（三輪自動車、カタピラ及びそりを有する軽自動車、最高速度二十五キロメートル毎時以下の自動車並びに被牽引自動車を除く。）であつて車両総重量三・五トン以下のものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="四十二">
            法<l>第四十一条第十六号</l>の視野を確保する装置のうち後写鏡（ハンドルバー方式のかじ取装置を備える二輪自動車、側車付二輪自動車及び三輪自動車であって車室（道路運送車両の保安基準（昭和二十六年運輸省令第六十七号）<l>第四十四条第二項</l>に規定する車室をいう。以下同じ。）を有しないものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="四十三">
            法<l>第四十一条第十六号</l>の視野を確保する装置のうち後写鏡及び後写鏡取付装置（ハンドルバー方式のかじ取装置を備える二輪自動車、側車付二輪自動車及び三輪自動車であって車室を有しないものに備えるものに限る。）
          </go_item>
          <go_item number="四十四">
            法<l>第四十一条第十七号</l>の計器のうち速度計
          </go_item>
          <go_item number="四十五">
            法<l>第四十一条第二十号</l>の特に必要な自動車の装置のうち道路運送車両法施行令（昭和二十六年政令第二百五十四号。以下「施行令」という。）<l>第五条</l>で定める運行記録計
          </go_item>
          <go_item number="四十六">
            法<l>第四十一条第二十号</l>の特に必要な自動車の装置のうち施行令<l>第五条</l>で定める速度表示装置
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（指定の申請）">
      <article_item number="第三条">
        指定の申請は、特定装置を製作することを業とする者又はその者から特定装置を購入する契約を締結している者であって当該特定装置を販売することを業とするもの（外国において本邦に輸出される特定装置を製作することを業とする者又はその者から当該特定装置を購入する契約を締結している者であって当該特定装置を本邦に輸出することを業とするものを含む。以下「製作者等」という。）が、製作又は販売（以下「製作等」という。）をする特定装置について行うものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（指定の申請）">
      <article_item number="第四条">
        指定を申請する者（以下「申請者」という。）は、国土交通大臣に対し、次に掲げる事項を記載した申請書（<l>第一号</l>様式）を、独立行政法人交通安全環境研究所（以下「研究所」という。）に対し、その写しを提出し、かつ、申請に係る特定装置を研究所に提示しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            特定装置の種類
          </go_item>
          <go_item number="二">
            特定装置の名称及び型式
          </go_item>
          <go_item number="三">
            申請者の氏名又は名称及び住所
          </go_item>
          <go_item number="四">
            主たる製作工場の名称及び所在地
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>の申請書及びその写しには、次に掲げる書面（申請書の写しにあっては、<l>第四号</l>及び<l>第七号</l>を除く。）を添付しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            申請に係る特定装置の構造及び性能を記載した書面
          </go_item>
          <go_item number="二">
            申請に係る特定装置の外観図
          </go_item>
          <go_item number="三">
            道路運送車両の保安基準の規定（申請に係る特定装置が対象となる部分に限る。）に適合することを証する書面
          </go_item>
          <go_item number="四">
            品質管理に係る業務組織及び品質管理の実施要領を記載した書面（申請者が国際標準化機構第九〇〇一号の規格により登録されている場合（申請に係る特定装置に関し、<l>前項第四号</l>の主たる製作工場について登録されている場合に限る。）にあっては、登録されていることを証する書面）
          </go_item>
          <go_item number="五">
            特定装置を取り付けることができる自動車の範囲を限定する場合にあっては、当該特定装置を取り付けることができる自動車の範囲
          </go_item>
          <go_item number="六">
            製作者等が申請に係る特定装置に法<l>第七十五条の三第一項</l>に規定する表示を付する場合にあっては、表示位置及び表示方式を記載した図面
          </go_item>
          <go_item number="七">
            <l>前条</l>の購入契約を締結している者にあっては、当該契約書の写
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        国土交通大臣又は研究所は、<l>前二項</l>に規定するもののほか、申請者に対し、指定に関し必要があると認めるときは、必要な書面の提出を求めることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（指定を受けたものとみなす特定装置）">
      <article_item number="第五条">
        法<l>第七十五条の二第七項</l>の国土交通省令で定める特定装置は、次の表の上欄に掲げるものとし、<l>同項</l>の認定その他の証明は、同表の上欄に掲げる特定装置の種類に応じ、国土交通大臣が告示で定める国が、車両並びに車両への取付け又は車両における使用が可能な装置及び部品に係る統一的な技術上の要件の採択並びにこれらの要件に基づいて行われる認定の相互承認のための条件に関する協定（以下「協定」という。）に附属する同表の下欄に掲げる規則に基づき行う認定によるものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              特定装置の種類
            </td>
            <td>
              規則番号
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              一　<l>第二条第一号</l>の空気入ゴムタイヤ
            </td>
            <td>
              <l>第七十五号</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              二　<l>第二条第二号</l>の空気入ゴムタイヤ
            </td>
            <td>
              <l>第三十号</l>第二改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三　<l>第二条第三号</l>の空気入ゴムタイヤ
            </td>
            <td>
              <l>第五十四号</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三の二　<l>第二条第三号の二</l>の応急用予備走行装置
            </td>
            <td rowspan="2"><l>第六十四号</l>第二改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三の三　<l>第二条第三号の三</l>のタイヤ空気圧監視装置
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三の四　<l>第二条第三号の四</l>の操作装置
            </td>
            <td>
              <l>第六十号</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三の五　<l>第二条第三号の五</l>の操作装置
            </td>
            <td>
              <l>第百二十一号</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三の六　<l>第二条第三号の六</l>のかじ取装置
            </td>
            <td>
              <l>第七十九号</l>改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三の七　<l>第二条第三号の七</l>のフルラップ前面衝突時の乗員保護装置
            </td>
            <td rowspan="2"><l>第十二号</l>第四改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三の八　<l>第二条第三号の八</l>のフルラップ前面衝突時の乗員保護装置及び感電防止装置
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              四　<l>第二条第四号</l>の施錠装置
            </td>
            <td>
              <l>第六十二号</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2">四の二　<l>第二条第四号の二</l>の施錠装置
            </td>
            <td>
              <l>第十八号</l>第二改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第百十六号</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2">四の三　<l>第二条第四号の三</l>のイモビライザ
            </td>
            <td>
              <l>第九十七号</l>改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第百十六号</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              四の四　<l>第二条第四号の四</l>の制動装置
            </td>
            <td>
              <l>第七十八号</l>第三改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              五　<l>第二条第五号</l>の制動装置
            </td>
            <td>
              第十三Ｈ号
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              五の二　<l>第二条第五号の二</l>の制動装置
            </td>
            <td>
              第十三Ｈ号<br/><l>第十三号</l>第十一改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              五の三　<l>第二条第五号の三</l>の制動装置
            </td>
            <td>
              <l>第十三号</l>第十一改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              五の四　<l>第二条第五号の四</l>の衝突被害軽減制動制御装置
            </td>
            <td>
              <l>第百三十一号</l>改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              五の五　<l>第二条第五号の五</l>の電波障害防止装置
            </td>
            <td>
              <l>第十号</l>第五改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              五の六　<l>第二条第五号の六</l>の原動機用蓄電池
            </td>
            <td rowspan="2"><l>第百号</l>第二改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              五の七　<l>第二条第五号の七</l>の感電防止装置
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              五の八　<l>第二条第五号の八</l>のオフセット前面衝突時の感電防止装置及び乗員保護装置
            </td>
            <td rowspan="2"><l>第九十四号</l>第二改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              五の九　<l>第二条第五号の九</l>のオフセット前面衝突時の乗員保護装置
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              六　<l>第二条第六号</l>の側面衝突時の感電防止装置及び乗員保護装置
            </td>
            <td rowspan="2"><l>第九十五号</l>第三改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              六の二　<l>第二条第六号の二</l>の側面衝突時の乗員保護装置
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              六の三　<l>第二条第六号の三</l>の歩行者頭部保護装置及び歩行者脚部保護装置
            </td>
            <td>
              <l>第百二十七号</l>改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              七　<l>第二条第七号</l>の外装
            </td>
            <td rowspan="3"><l>第二十六号</l>第三改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              八　<l>第二条第八号</l>の外装の手荷物積載用部品
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              九　<l>第二条第九号</l>の外装のアンテナ
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十　<l>第二条第十号</l>の突入防止装置
            </td>
            <td rowspan="2"><l>第五十八号</l>第二改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十一　<l>第二条第十一号</l>の突入防止装置及び突入防止装置取付装置
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十一の二　<l>第二条第十一号の二</l>の前部潜り込み防止装置
            </td>
            <td rowspan="2"><l>第九十三号</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十一の三　<l>第二条第十一号の三</l>の前部潜り込み防止装置及び前部潜り込み防止装置取付装置
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十一の四　<l>第二条第十一号の四</l>の内装
            </td>
            <td>
              <l>第二十一号</l>改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十一の五　<l>第二条第十一号の五</l>の運転者席
            </td>
            <td>
              <l>第百二十五号</l>改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十二　<l>第二条第十二号</l>の座席
            </td>
            <td rowspan="2"><l>第十七号</l>第八改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十三　<l>第二条第十三号</l>の座席及び頭部後傾抑止装置
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十三の二　<l>第二条第十二号の二</l>の座席
            </td>
            <td>
              <l>第八十号</l>第三改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十三の三　<l>第二条第十三号の二</l>の座席ベルト取付装置
            </td>
            <td>
              <l>第十四号</l>第七改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十三の四　<l>第二条第十三号の三</l>の座席ベルト
            </td>
            <td>
              <l>第十六号</l>第六改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十四　<l>第二条第十四号</l>の頭部後傾抑止装置
            </td>
            <td>
              <l>第二十五号</l>第四改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十四の二　<l>第二条第十五号</l>の年少者用補助乗車装置
            </td>
            <td>
              <l>第百二十九号</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十五　<l>第二条第十六号</l>の乗降口の扉の開放防止装置
            </td>
            <td>
              <l>第十一号</l>第三改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十五の二　<l>第二条第十六号の二</l>の窓ガラス
            </td>
            <td>
              <l>第四十三号</l>改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十五の三　<l>第二条第十七号</l>の騒音防止装置
            </td>
            <td>
              <l>第四十一号</l>第四改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十五の四　<l>第二条第十九号</l>の前照灯
            </td>
            <td>
              <l>第九十八号</l>改訂版<br/><l>第百十二号</l>改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十五の五　<l>第二条第十九号の二</l>の前照灯
            </td>
            <td>
              <l>第百二十三号</l>改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十六　<l>第二条第二十号</l>の前照灯洗浄器
            </td>
            <td rowspan="2"><l>第四十五号</l>改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十七　<l>第二条第二十一号</l>の前照灯洗浄器及び前照灯洗浄器取付装置
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十八　<l>第二条第二十二号</l>の前部霧灯
            </td>
            <td>
              <l>第十九号</l>第四改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十八の二　<l>第二条第二十二号の二</l>の側方照射灯
            </td>
            <td>
              <l>第百十九号</l>改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              十九　<l>第二条第二十三号</l>の車幅灯
            </td>
            <td rowspan="6"><l>第七号</l>第二改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              二十　<l>第二条第二十四号</l>の尾灯
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              二十一　<l>第二条第二十五号</l>の制動灯
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              二十二　<l>第二条第二十六号</l>の補助制動灯
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              二十三　<l>第二条第二十七号</l>の前部上側端灯
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              二十四　<l>第二条第二十八号</l>の後部上側端灯
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              二十五　<l>第二条第二十九号</l>の側方灯
            </td>
            <td>
              <l>第九十一号</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              二十六　<l>第二条第三十号</l>の後部霧灯
            </td>
            <td>
              <l>第三十八号</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              二十七　<l>第二条第三十一号</l>の駐車灯
            </td>
            <td>
              <l>第七十七号</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              二十八　<l>第二条第三十二号</l>の後退灯
            </td>
            <td rowspan="2"><l>第二十三号</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              二十八の二　<l>第二条第三十二号の二</l>の低速走行時側方照射灯
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              二十九　<l>第二条第三十三号</l>の前部反射器
            </td>
            <td rowspan="3"><l>第三号</l>第二改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三十　<l>第二条第三十四号</l>の側方反射器
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三十一　<l>第二条第三十五号</l>の後部反射器
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三十一の二　<l>第二条第三十六号</l>の大型後部反射器
            </td>
            <td>
              <l>第七十号</l>改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三十一の三　<l>第二条第三十六号の二</l>の再帰反射材
            </td>
            <td>
              <l>第百四号</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三十二　<l>第二条第三十七号</l>の警音器の警報音発生装置
            </td>
            <td rowspan="2"><l>第二十八号</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三十三　<l>第二条第三十八号</l>の警音器
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三十四　<l>第二条第四十号</l>の停止表示器材
            </td>
            <td>
              <l>第二十七号</l>第四改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三十四の二　<l>第二条第四十号の二</l>の盗難発生警報装置
            </td>
            <td>
              <l>第九十七号</l>改訂版<l>第百十六号</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三十四の三　<l>第二条第四十号の三</l>の車線逸脱警報装置
            </td>
            <td>
              <l>第百三十号</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三十五　<l>第二条第四十一号</l>の方向指示器
            </td>
            <td>
              <l>第六号</l>改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="2">三十五の二　<l>第二条第四十一号の二</l>の灯火装置及び反射器並びに指示装置の取付装置
            </td>
            <td>
              <l>第四十八号</l>第五改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <l>第四十八号</l>第六改訂版
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三十六　<l>第二条第四十二号</l>の後写鏡
            </td>
            <td rowspan="2"><l>第八十一号</l>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三十七　<l>第二条第四十三号</l>の後写鏡及び後写鏡取付装置
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三十八　<l>第二条第四十四号</l>の速度計
            </td>
            <td>
              <l>第三十九号</l>
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>の表中<l>第五号</l>の装置は、協定に附属する規則第十三Ｈ号の技術上の要件を満たす横滑り防止装置及びブレーキアシストシステム（緊急制動時に自動的に制動装置の制動力を増加させる装置をいう。）を備えているものに限る。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        第一項の表中<l>第三十五号の二</l>の装置は、協定に附属する規則<l>第四十八号</l>第五改訂版又は<l>第四十八号</l>第六改訂版の技術上の要件を満たす昼間走行灯を備えていないものに限る。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（特別な表示）">
      <article_item number="第六条">
        法<l>第七十五条の三第一項</l>の国土交通省令で定める方式による特別な表示は、<l>第二条</l>各号に掲げる種類の装置（<l>前条第一項</l>の表各号に掲げる種類の装置を除く。）にあっては<l>第二号</l>様式に定める表示とし、<l>前条第一項</l>の表各号に掲げる種類の装置にあっては<l>第三号</l>様式に定める表示とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>の特別な表示は、特定装置に、耐久性のある方法で、鮮明に表示しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（品質管理の記録の保存）">
      <article_item number="第七条">
        指定を受けた特定装置の製作者等（以下「指定製作者等」という。）は、当該特定装置が指定を受けた型式としての構造及び性能を有するようにしなければならない。この場合において、指定製作者等は、当該特定装置が均一性を有するようにするために行う検査等の結果を一年間保存しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（届出等）">
      <article_item number="第八条">
        次の表の第一欄に掲げる者は、第二欄に掲げる場合には、第三欄に掲げる届出書を、第四欄に掲げる時期に国土交通大臣に届け出なければならない。
        <table>
          <tr>
            <td>
              第一欄
            </td>
            <td>
              第二欄
            </td>
            <td>
              第三欄
            </td>
            <td>
              第四欄
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              一　指定製作者等
            </td>
            <td>
              <l>第四条第一項第二号</l>、<l>第三号</l>若しくは<l>第四号</l>又は<l>同条第二項第四号</l>の書面の記載事項に変更があった場合
            </td>
            <td>
              その旨を記載した届出書
            </td>
            <td>
              変更後遅滞なく
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              二　指定を受けた者
            </td>
            <td>
              当該型式の特定装置の製作者等でなくなった場合
            </td>
            <td>
              その旨を記載した届出書（<l>第四号</l>様式）
            </td>
            <td>
              当該型式の特定装置の製作者等でなくなった日から三十日以内
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>の場合において、<l>第四条第一項第三号</l>の「申請者」は「指定製作者等」と読み替える。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        国土交通大臣は、<l>第一項第二号</l>の届出があったときは、その指定を取り消すことができる。この場合において、取消しの日までに製作等が行われた特定装置については取消しの効力は及ばないものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（変更の承認）">
      <article_item number="第九条">
        指定製作者等は、<l>第四条第二項第一号</l>から<l>第三号</l>まで、<l>第五号</l>又は<l>第六号</l>の書面の記載事項について変更したときは、<l>第五号</l>様式による申請書及び変更に関する資料を国土交通大臣に、それらの写しを研究所に提出し、その変更の承認を申請することができる。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>の承認は、当該承認に係る特定装置の型式が、その指定を受けた特定装置の型式と同一と認められる場合に行う。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        研究所は、変更の承認に関し必要があると認めるときは、<l>第一項</l>の申請をした者に対し、当該申請に係る特定装置の提示を求めることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（装置型式指定通知書等の交付）">
      <article_item number="第十条">
        国土交通大臣は、次の表の上欄に該当するときは、申請者に対し、それぞれ下欄の書面を交付するものとする。
        <table>
          <tr>
            <td>
              一　法<l>第七十五条の二第一項</l>による指定を行ったとき。
            </td>
            <td>
              装置型式指定通知書
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              二　<l>前条</l>による変更の承認を行ったとき。
            </td>
            <td>
              装置変更承認通知書
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              三　法<l>第七十五条の二第五項</l>又は<l>第六項</l>による指定の取消しを行ったとき。
            </td>
            <td>
              装置型式指定取消通知書
            </td>
          </tr>
        </table>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（指定番号等の告示）">
      <article_item number="第十一条">
        国土交通大臣は、指定又は指定の取消しをしたときは、次の各号に掲げる事項について告示するものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            指定の番号
          </go_item>
          <go_item number="二">
            特定装置の種類、名称及び型式
          </go_item>
          <go_item number="三">
            特定装置を取り付けることができる自動車の範囲
          </go_item>
          <go_item number="四">
            製作者等の氏名又は名称及び住所
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        国土交通大臣は、<l>第八条第一項第一号</l>の変更が、<l>第四条第一項第二号</l>及び<l>第三号</l>に掲げる事項に係るものであるときは、その旨を告示するものとする。この場合において、<l>第四条第一項第三号</l>の「申請者」は「指定製作者等」と読み替える。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        国土交通大臣は、<l>第九条第一項</l>の変更が、<l>第四条第二項第五号</l>に掲げる事項に係るものであるときは、その旨を告示するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（意見の徴取）">
      <article_item number="第十二条">
        国土交通大臣は、法<l>第七十五条の二第五項</l>の規定による指定の取消しをしようとするときは、経済産業大臣の意見を徴するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（審査結果の通知）">
      <article_item number="第十三条">
        法<l>第七十五条の四第二項</l>の規定による特定装置が保安基準に適合するかどうかの審査の結果の通知は、次に掲げる事項を記載した審査結果通知書により行うものとする。
        <go>
          <go_item number="一">
            特定装置の名称及び型式
          </go_item>
          <go_item number="二">
            特定装置を取り付けることができる自動車の範囲
          </go_item>
          <go_item number="三">
            申請者の氏名又は名称
          </go_item>
          <go_item number="四">
            審査結果
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
