<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>国土交通省関係大規模災害からの復興に関する法律施行規則</title>
    <defined>平成二十五年八月十九日国土交通省令第六十九号</defined>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        大規模災害からの復興に関する法律（平成二十五年法律第五十五号）<l>第十一条第四項第二号</l>、<l>第十二条第七項</l>、<l>第十三条第十一項</l>及び<l>第十二項</l>（これらの規定を<l>同条第十三項</l>において準用する場合を含む。）、<l>第十七条第三項</l>、<l>第十八条第三項</l>、<l>第五項</l>及び<l>第九項</l>、<l>第二十条第二項</l>、<l>第四十四条第四項</l>並びに<l>第五十二条第五項</l>並びに大規模災害からの復興に関する法律施行令（平成二十五年政令第二百三十七号）<l>第十五条</l>及び<l>第三十八条</l>の規定に基づき、国土交通省関係大規模災害からの復興に関する法律施行規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（法第十一条第四項第二号の国土交通省令で定める者）">
      <article_item number="第一条">
        大規模災害からの復興に関する法律（以下「法」という。）<l>第十一条第四項第二号</l>の国土交通省令で定める者は、都市計画に関し学識経験を有する者、特定被災都道府県の議会の議員及び特定被災市町村の議会の議長を代表する者につき、特定被災都道府県の知事が推薦する者とする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>に規定する者のほか、特定被災都道府県の知事は、法<l>第十一条第四項第二号</l>の国土交通省令で定める者として関係行政機関の職員を推薦することができる。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（都市計画審議会への付議）">
        <article_item number="第二条">
          法<l>第十二条第七項</l>の規定による付議をしようとする特定被災市町村等は、<l>同条第五項</l>の規定により提出された意見書の要旨に併せて、復興計画に記載しようとする<l>同条第一項第三号</l>に定める事項の案を都道府県都市計画審議会又は市町村都市計画審議会に提出するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第三条" title="（開発許可を受けた土地以外の土地における建築等の同意の基準）">
        <article_item number="第三条">
          法<l>第十三条第十一項</l>（<l>同条第十三項</l>において準用する場合を含む。）の国土交通省令で定める基準は、都市計画法施行令（昭和四十四年政令第百五十八号）<l>第三十六条</l>に規定する基準とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法<l>第十三条第十二項</l>（<l>同条第十三項</l>において準用する場合を含む。）の国土交通省令で定める基準は、都市計画法施行令<l>第三十六条</l>に規定する基準（<l>同条第一項第三号</l>に掲げる基準を除く。）とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（協議会が組織されている場合における集団移転促進事業に関する協議及び同意）">
        <article_item number="第四条">
          法<l>第十七条第三項</l>の規定により協議をし、及び同意を得ようとする特定被災市町村等は、協議書に復興計画に記載しようとする<l>同条第二項</l>に規定する集団移転促進事業に関する事項を記載した書類を添えて、これらを復興協議会（以下「協議会」という。）及び国土交通大臣に提出するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第五条" title="（協議会が組織されている場合における申出地区に関する協議及び同意）">
        <article_item number="第五条">
          法<l>第十八条第三項</l>の規定により協議をし、及び同意を得ようとする特定被災市町村等は、協議書に復興計画に記載しようとする<l>同条第一項</l>に規定する申出地区に関する事項を記載した書類その他国土交通大臣が定める書類を添えて、これらを協議会及び国土交通大臣に提出するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（都市計画区域内の申出地区に係る手続）">
        <article_item number="第六条">
          法<l>第十八条第五項</l>の規定により<l>同項</l>各号に定める手続を経ようとする特定被災市町村等は、復興計画に記載しようとする<l>同項</l>各号に掲げる事項を記載した書類その他国土交通大臣が定める書類を市町村都市計画審議会又は都道府県都市計画審議会に提出するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（協議会が組織されている場合における住宅地区改良事業に関する協議）">
        <article_item number="第七条">
          法<l>第十八条第九項</l>の規定により協議をしようとする特定被災市町村等は、協議書に復興計画に記載しようとする<l>同条第八項</l>に規定する住宅地区改良事業に関する事項を記載した書類その他国土交通大臣が定める書類を添えて、これらを協議会に提出するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八条" title="（協議会が組織されている場合における国土交通省が行う地籍調査に関する協議及び同意）">
        <article_item number="第八条">
          法<l>第二十条第二項</l>の規定により協議をし、及び同意を得ようとする特定被災市町村等は、協議書に復興計画に記載しようとする<l>同条第一項</l>に規定する国土交通省が行う地籍調査に関する事項を記載した書類その他国土交通大臣が定める書類を添えて、これらを協議会及び国土交通大臣に提出するものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（権限の委任）">
        <article_item number="第九条">
          法<l>第四十四条第二項</l>及び<l>第五十二条第二項</l>並びに大規模災害からの復興に関する法律施行令<l>第十三条第一項</l>及び<l>第四項</l>並びに<l>第三十五条第一項</l>及び<l>第四項</l>に規定する国土交通大臣の権限は、地方整備局長又は北海道開発局長に委任する。
        </article_item>
      </articles>
    </body>
</law>
