<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令</title>
    <defined>平成十九年十一月三十日政令第三百四十七号</defined>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        内閣は、社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する法律（平成十九年法律第百四号）の施行に伴い、及び同法の規定に基づき、この政令を制定する。
      </p>
    </preamble>
    <section title="第一章　総則" type="Sho">
      <articles number="第一条" title="（趣旨）">
        <article_item number="第一条">
          この政令は、社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する法律（以下「法」という。）の施行に伴い、我が国及び我が国以外の締約国の双方において就労する者等に係る健康保険法（大正十一年法律第七十号）、船員保険法（昭和十四年法律第七十三号）、国民健康保険法（昭和三十三年法律第百九十二号）、高齢者の医療の確保に関する法律（昭和五十七年法律第八十号）、国民年金法（昭和三十四年法律第百四十一号）及び厚生年金保険法（昭和二十九年法律第百十五号）の特例等に関し必要な事項を定めるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第二条" title="（定義）">
        <article_item number="第二条">
          この政令において、次の各号に掲げる用語の意義は、それぞれ当該各号の定めるところによる。
          <go>
            <go_item number="一">
              昭和六十年国民年金等改正法　国民年金法等の一部を改正する法律（昭和六十年法律第三十四号）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="二">
              平成六年国民年金等改正法　国民年金法等の一部を改正する法律（平成六年法律第九十五号）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="三">
              旧国民年金法　昭和六十年国民年金等改正法<l>第一条</l>の規定による改正前の国民年金法をいう。
            </go_item>
            <go_item number="四">
              旧厚生年金保険法　昭和六十年国民年金等改正法<l>第三条</l>の規定による改正前の厚生年金保険法をいう。
            </go_item>
            <go_item number="五">
              旧船員保険法　昭和六十年国民年金等改正法<l>第五条</l>の規定による改正前の船員保険法をいう。
            </go_item>
            <go_item number="六">
              旧交渉法　昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の厚生年金保険及び船員保険交渉法（昭和二十九年法律第百十七号）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="七">
              国共済施行法　国家公務員共済組合法の長期給付に関する施行法（昭和三十三年法律第百二十九号）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="八">
              地共済施行法　地方公務員等共済組合法の長期給付等に関する施行法（昭和三十七年法律第百五十三号）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="九">
              旧国共済法　国家公務員等共済組合法等の一部を改正する法律（昭和六十年法律第百五号。以下「昭和六十年国共済改正法」という。）<l>第一条</l>の規定による改正前の国家公務員等共済組合法（昭和三十三年法律第百二十八号）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="十">
              旧地共済法　地方公務員等共済組合法等の一部を改正する法律（昭和六十年法律第百八号。以下「昭和六十年地共済改正法」という。）<l>第一条</l>の規定による改正前の地方公務員等共済組合法（昭和三十七年法律第百五十二号）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              旧私学共済法　私立学校教職員共済組合法等の一部を改正する法律（昭和六十年法律第百六号）<l>第一条</l>の規定による改正前の私立学校教職員共済組合法（昭和二十八年法律第二百四十五号）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="十二">
              旧公企体共済法　国家公務員及び公共企業体職員に係る共済組合制度の統合等を図るための国家公務員共済組合法等の一部を改正する法律（昭和五十八年法律第八十二号）附則<l>第二条</l>の規定による廃止前の公共企業体職員等共済組合法（昭和三十一年法律第百三十四号）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="十三">
              平成十三年統合法　厚生年金保険制度及び農林漁業団体職員共済組合制度の統合を図るための農林漁業団体職員共済組合法等を廃止する等の法律（平成十三年法律第百一号）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="十四">
              旧農林共済法　平成十三年統合法附則<l>第二条第一項第二号</l>に規定する旧農林共済法をいう。
            </go_item>
            <go_item number="十五">
              昭和六十年農林共済改正法　平成十三年統合法附則<l>第二条第一項第四号</l>に規定する昭和六十年農林共済改正法をいう。
            </go_item>
            <go_item number="十六">
              昭和六十一年経過措置政令　国民年金法等の一部を改正する法律の施行に伴う経過措置に関する政令（昭和六十一年政令第五十四号）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="十七">
              平成九年経過措置政令　厚生年金保険法等の一部を改正する法律の施行に伴う経過措置に関する政令（平成九年政令第八十五号）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="十八">
              平成十四年経過措置政令　厚生年金保険制度及び農林漁業団体職員共済組合制度の統合を図るための農林漁業団体職員共済組合法等を廃止する等の法律の施行に伴う移行農林共済年金等に関する経過措置に関する政令（平成十四年政令第四十四号）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="十九">
              配偶者　法<l>第五条第一項第四号</l>に規定する配偶者をいう。
            </go_item>
            <go_item number="二十">
              保険料納付済期間　国民年金法<l>第五条第二項</l>に規定する保険料納付済期間（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八条第一項</l>及び<l>第九項</l>の規定により保険料納付済期間又は保険料納付済期間である国民年金の被保険者期間とみなされたものを含む。）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="二十一">
              保険料免除期間　国民年金法<l>第五条第三項</l>に規定する保険料免除期間（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八条第一項</l>の規定により国民年金の保険料免除期間とみなされたものを含み、国民年金法<l>第九十条の三第一項</l>の規定により納付することを要しないものとされた保険料に係るものを除く。）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="二十二">
              合算対象期間　国民年金法附則<l>第七条第一項</l>に規定する合算対象期間をいう。
            </go_item>
            <go_item number="二十三">
              第三種被保険者　昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五条第十二号</l>に規定する第三種被保険者をいう。
            </go_item>
            <go_item number="二十四">
              第四種被保険者　旧厚生年金保険法<l>第三条第一項第七号</l>に規定する第四種被保険者をいう。
            </go_item>
            <go_item number="二十五">
              船員任意継続被保険者　昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五条第十四号</l>に規定する船員任意継続被保険者をいう。
            </go_item>
            <go_item number="二十六">
              通算対象期間　昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五条第十五号</l>に規定する通算対象期間をいう。
            </go_item>
            <go_item number="二十七">
              老齢基礎年金の振替加算等　法<l>第十一条第二項</l>に規定する老齢基礎年金の振替加算等をいう。
            </go_item>
            <go_item number="二十八">
              傷病、初診日又は障害認定日　それぞれ法<l>第十二条第一項</l>に規定する傷病、初診日又は障害認定日をいう。
            </go_item>
            <go_item number="二十九">
              被用者年金被保険者等　法<l>第十四条第二項第一号</l>に規定する被用者年金被保険者等をいう。
            </go_item>
            <go_item number="三十">
              厚生年金保険法による保険給付等、老齢厚生年金の加給、遺族厚生年金の中高齢寡婦加算又は遺族厚生年金の経過的寡婦加算　それぞれ法<l>第二十七条</l>に規定する厚生年金保険法による保険給付等、老齢厚生年金の加給、遺族厚生年金の中高齢寡婦加算又は遺族厚生年金の経過的寡婦加算をいう。
            </go_item>
            <go_item number="三十一">
              障害厚生年金の配偶者加給　法<l>第三十二条第四項</l>に規定する障害厚生年金の配偶者加給（その支給が停止されているものを除く。）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="三十二">
              老齢給付の配偶者加給　厚生年金保険法<l>第四十四条第一項</l>、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第七十八条第二項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法<l>第四十三条第一項</l>、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十七条第六項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険法<l>第三十六条第一項</l>、国家公務員共済組合法<l>第七十八条第一項</l>、地方公務員等共済組合法<l>第八十条第一項</l>、私立学校教職員共済法<l>第二十五条</l>において準用する国家公務員共済組合法<l>第七十八条第一項</l>又は平成十三年統合法附則<l>第十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた廃止前農林共済法（平成十三年統合法附則<l>第二条第一項第一号</l>に規定する廃止前農林共済法をいう。以下同じ。）<l>第三十八条第一項</l>の規定により老齢厚生年金、旧厚生年金保険法による老齢年金、旧船員保険法による老齢年金、共済年金各法による退職共済年金又は移行退職共済年金（平成十三年統合法附則<l>第十六条第四項</l>に規定する移行農林共済年金（以下「移行農林共済年金」という。）のうち平成十三年統合法附則<l>第二条第二項第一号</l>に規定する退職共済年金をいう。以下同じ。）の受給権者の配偶者について加算又は加給する額に相当する部分（その支給が停止されているものを除く。）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="三十三">
              障害給付の配偶者加給　厚生年金保険法<l>第五十条の二第一項</l>、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第七十八条第二項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法<l>第五十条第一項</l>、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十七条第六項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険法<l>第四十一条</l>ノ二第一項、国家公務員共済組合法<l>第八十三条第一項</l>、地方公務員等共済組合法<l>第八十八条第一項</l>、私立学校教職員共済法<l>第二十五条</l>において準用する国家公務員共済組合法<l>第八十三条第一項</l>又は平成十三年統合法附則<l>第十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた廃止前農林共済法<l>第四十三条第一項</l>の規定により障害厚生年金、旧厚生年金保険法による障害年金、旧船員保険法による障害年金、共済年金各法による障害共済年金又は移行障害共済年金（移行農林共済年金のうち平成十三年統合法附則<l>第二条第二項第二号</l>に規定する障害共済年金をいう。以下同じ。）の受給権者の配偶者について加算する額に相当する部分（その支給が停止されているものを除く。）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="三十四">
              私立学校教職員共済法による加入者期間　私立学校教職員共済法の規定による私立学校教職員共済制度の加入者であった期間をいう。
            </go_item>
            <go_item number="三十五">
              旧適用法人共済組合員期間　厚生年金保険法等の一部を改正する法律（平成八年法律第八十二号）附則<l>第三条第八号</l>に規定する旧適用法人共済組合員期間をいう。
            </go_item>
            <go_item number="三十六">
              旧適用法人被保険者期間　平成九年経過措置政令<l>第十二条</l>に規定する旧適用法人被保険者期間をいう。
            </go_item>
            <go_item number="三十七">
              旧農林共済組合　平成十三年統合法附則<l>第二条第一項第七号</l>に規定する旧農林共済組合をいう。
            </go_item>
            <go_item number="三十八">
              旧農林共済組合員期間　平成十三年統合法附則<l>第二条第一項第七号</l>に規定する旧農林共済組合員期間をいう。
            </go_item>
            <go_item number="三十九">
              旧農林共済被保険者期間　平成十四年経過措置政令<l>第五条</l>に規定する旧農林共済被保険者期間をいう。
            </go_item>
            <go_item number="四十">
              特定相手国船員期間　次のイからハまでに掲げる社会保障協定に係る相手国期間のうち、それぞれ当該イからハまでに定める期間をいう。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  ベルギー協定　ベルギー王国の国籍を有する船舶において就労した期間としてベルギー実施機関が確認した期間
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  フランス協定　フランス共和国の国籍を有する船舶において就労した期間としてフランス実施機関が確認した期間
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  スペイン協定　スペインの国籍を有する船舶において就労した期間としてスペイン実施機関が確認した期間
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="四十一">
              特定相手国坑内員期間　次のイからニまでに掲げる社会保障協定に係る相手国期間のうち、それぞれ当該イからニまでに定める期間をいう。
              <go>
                <go_item number="イ">
                  ドイツ協定　ドイツ保険料納付期間のうち坑内の作業に従事した期間としてドイツ保険者が確認した期間
                </go_item>
                <go_item number="ロ">
                  ベルギー協定　坑内の作業に従事した期間としてベルギー実施機関が確認した期間
                </go_item>
                <go_item number="ハ">
                  フランス協定　坑内の作業に従事した期間としてフランス実施機関が確認した期間
                </go_item>
                <go_item number="ニ">
                  スペイン協定　坑内の作業に従事した期間としてスペイン実施機関が確認した期間
                </go_item>
              </go>
            </go_item>
            <go_item number="四十二">
              ドイツ協定、ドイツ保険者又はドイツ保険料納付期間　それぞれ社会保障に関する日本国とドイツ連邦共和国との間の協定、ドイツ協定<l>第二条</l>（１）（ｂ）に規定する年金保険制度の運営に責任を有する保険機関及びその連合組織又はドイツ協定に係る相手国期間のうち保険料を納付した期間（保険料を納付したとみなされる期間を含む。）としてドイツ保険者が確認した期間をいう。
            </go_item>
            <go_item number="四十三">
              連合王国協定又は連合王国の領域　それぞれ社会保障に関する日本国とグレート・ブリテン及び北部アイルランド連合王国との間の協定又はグレート・ブリテン及び北部アイルランド連合王国の領域（マン島、ジャージー島及びガーンジー（ガーンジー、オールダニー、ハーム及びジェソウの諸島をいう。）を含む。）をいう。
            </go_item>
            <go_item number="四十四">
              合衆国協定、合衆国実施機関、合衆国納付条件又は合衆国特例初診日　それぞれ社会保障に関する日本国とアメリカ合衆国との間の協定、合衆国協定<l>第一条</l>１（ｆ）に規定するアメリカ合衆国の実施機関、合衆国協定<l>第六条</l>３（ａ）に規定する条件又は合衆国納付条件に該当する初診日をいう。
            </go_item>
            <go_item number="四十五">
              ベルギー協定又はベルギー実施機関　それぞれ社会保障に関する日本国とベルギー王国との間の協定又はベルギー協定<l>第一条</l>１（ｅ）に規定するベルギー王国の実施機関をいう。
            </go_item>
            <go_item number="四十六">
              フランス協定、フランス実施機関又はフランス特定保険期間　それぞれ社会保障に関する日本国政府とフランス共和国政府との間の協定、フランス協定<l>第一条</l>１（ｇ）に規定するフランス共和国の実施機関又はフランス協定<l>第十三条</l>３の規定に基づきフランス実施機関が証明した保険期間をいう。
            </go_item>
            <go_item number="四十七">
              カナダ協定又はカナダ実施機関　それぞれ社会保障に関する日本国とカナダとの間の協定又はカナダ協定<l>第二条</l>１（ｅ）に規定するカナダの実施機関をいう。
            </go_item>
            <go_item number="四十八">
              オーストラリア協定又はオーストラリア実施機関　それぞれ社会保障に関する日本国とオーストラリアとの間の協定又はオーストラリア協定<l>第一条</l>１（ｅ）に規定するオーストラリアの実施機関をいう。
            </go_item>
            <go_item number="四十九">
              オランダ協定又はオランダ実施機関　それぞれ社会保障に関する日本国とオランダ王国との間の協定又はオランダ協定<l>第一条</l>１（ｆ）に規定するオランダ王国の実施機関をいう。
            </go_item>
            <go_item number="五十">
              チェコ協定又はチェコ実施機関　それぞれ社会保障に関する日本国とチェコ共和国との間の協定又はチェコ協定<l>第一条</l>１（ｄ）に規定するチェコ共和国の実施機関をいう。
            </go_item>
            <go_item number="五十一">
              スペイン協定又はスペイン実施機関　それぞれ社会保障に関する日本国とスペインとの間の協定又はスペイン協定<l>第一条</l>１（ｄ）に規定するスペインの実施機関をいう。
            </go_item>
            <go_item number="五十二">
              アイルランド協定又はアイルランド実施機関　それぞれ社会保障に関する日本国政府とアイルランド政府との間の協定又はアイルランド協定<l>第一条</l>１（ｅ）に規定するアイルランドの実施機関をいう。
            </go_item>
            <go_item number="五十三">
              ブラジル協定又はブラジル実施機関　それぞれ社会保障に関する日本国とブラジル連邦共和国との間の協定又はブラジル協定<l>第一条</l>１（ｆ）に規定するブラジル連邦共和国の実施機関をいう。
            </go_item>
            <go_item number="五十四">
              スイス協定又はスイス実施機関　それぞれ社会保障に関する日本国とスイス連邦との間の協定又はスイス協定<l>第一条</l>１（ｅ）に規定するスイス連邦の実施機関をいう。
            </go_item>
            <go_item number="五十五">
              ハンガリー協定又はハンガリー実施機関　それぞれ社会保障に関する日本国とハンガリーとの間の協定又はハンガリー協定<l>第一条</l>１（ｅ）に規定するハンガリーの実施機関をいう。
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第二章　健康保険法の特例に関する事項" type="Sho">
      <articles number="第三条" title="（政令で定める社会保障協定に係る場合における健康保険の被保険者としない者）">
        <article_item number="第三条">
          法<l>第三条第一項第一号</l>及び<l>第三号</l>並びに<l>第二項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、合衆国協定とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法<l>第三条第一項第一号</l>及び<l>第三号</l>並びに<l>第二項</l>に規定する政令で定める者は、当該者並びにその配偶者及び子のすべてが日本国の領域内において受ける療養に要する費用の支出に備えるための適切な保険契約を締結していることにつき合衆国実施機関により証明がされた者とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第四条" title="（健康保険の被保険者の資格の取得及び喪失に関する事項）">
        <article_item number="第四条">
          法<l>第三条第一項</l>の規定により健康保険の被保険者としないこととされた者が<l>同項</l>各号のいずれにも該当しない者となるに至ったときは、その日に健康保険の被保険者の資格を取得する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          健康保険の被保険者が法<l>第三条第一項</l>各号のいずれかに該当するに至ったときは、その翌日に健康保険の被保険者の資格を喪失する。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          健康保険の被保険者であって、発効日（法<l>第十八条第一項</l>に規定する発効日をいう。以下同じ。）において法<l>第三条第一項</l>の規定により健康保険の被保険者としないこととされたものは、<l>前項</l>の規定にかかわらず、発効日に健康保険の被保険者の資格を喪失する。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第三章　船員保険法の特例に関する事項" type="Sho">
      <articles number="第五条" title="（法第四条第一項第一号に規定する政令で定める船舶）">
        <article_item number="第五条">
          法<l>第四条第一項第一号</l>に規定する政令で定める船舶は、合衆国協定<l>第二条</l>２（ｂ）に掲げるアメリカ合衆国の法令によるアメリカ合衆国の船舶（アメリカ合衆国の国籍を有する船舶を除く。）とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第六条" title="（政令で定める社会保障協定に係る場合における船員保険の被保険者としない者）">
        <article_item number="第六条">
          法<l>第四条第一項第一号</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、合衆国協定とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法<l>第四条第一項第一号</l>に規定する政令で定める者は、当該者並びにその配偶者及び子のすべてが日本国の領域内において受ける療養に要する費用の支出に備えるための適切な保険契約を締結していることにつき合衆国実施機関により証明がされた者とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第七条" title="（船員保険の被保険者の資格の取得及び喪失に関する事項）">
        <article_item number="第七条">
          法<l>第四条第一項</l>の規定により船員保険の被保険者としないこととされた者が<l>同項</l>各号のいずれにも該当しない者となるに至ったときは、その日に船員保険の被保険者の資格を取得する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          船員保険の被保険者が法<l>第四条第一項</l>各号のいずれかに該当するに至ったときは、その翌日に船員保険の被保険者の資格を喪失する。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          船員保険の被保険者であって、発効日において法<l>第四条第一項</l>の規定により船員保険の被保険者としないこととされたものは、<l>前項</l>の規定にかかわらず、発効日に船員保険の被保険者の資格を喪失する。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第四章　国民健康保険法の特例に関する事項" type="Sho">
      <articles number="第八条" title="（政令で定める社会保障協定に係る場合における国民健康保険の被保険者としない者）">
        <article_item number="第八条">
          法<l>第五条第一項第一号</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、合衆国協定とする。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          法<l>第五条第一項第一号</l>に規定する政令で定める者は、当該者並びにその配偶者及び子のすべてが日本国の領域内において受ける療養に要する費用の支出に備えるための適切な保険契約を締結していることにつき合衆国実施機関により証明がされた者とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九条" title="（国民健康保険の被保険者としない配偶者又は子）">
        <article_item number="第九条">
          法<l>第五条第一項第四号</l>に規定する政令で定める配偶者又は子は、次に掲げる者とする。ただし、オランダ協定<l>第一条</l>１（ｄ）に規定するオランダ王国の法令、チェコ協定<l>第一条</l>１（ｂ）に規定するチェコ共和国の法令又はハンガリー協定<l>第一条</l>１（ｃ）に規定するハンガリーの法令の規定の適用により法<l>第五条第一項第一号</l>又は<l>第三号</l>のいずれかに該当する者の配偶者又は子（ハンガリー協定に係る場合にあっては、ハンガリー協定<l>第十一条</l>１（ｂ）に規定する医療保険の給付（現物給付）に関するハンガリーの法令の規定の適用を受けない者に限る。）及び国民健康保険の被保険者となることを希望し、国民健康保険法<l>第九条第一項</l>（同法<l>第二十二条</l>において準用する場合を含む。）の規定による国民健康保険の被保険者の資格の取得の届出をすることとなる者を除く。
          <go>
            <go_item number="一">
              出入国管理及び難民認定法（昭和二十六年政令第三百十九号）別表第一の四の表の家族滞在の在留資格をもって在留する者
            </go_item>
            <go_item number="二">
              <l>前号</l>に掲げる者以外の者であって、主として法<l>第五条第一項第一号</l>又は<l>第三号</l>のいずれかに該当する者の収入により生計を維持するもの
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          <l>前項第二号</l>に規定する主として生計を維持することの認定は、健康保険法における被扶養者の認定の取扱いを勘案して厚生労働大臣の定めるところにより、市町村若しくは特別区又は国民健康保険組合が行う。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条" title="（国民健康保険の被保険者の資格の取得及び喪失に関する事項）">
        <article_item number="第十条">
          法<l>第五条第一項</l>の規定により国民健康保険の被保険者としないこととされた者が<l>同項</l>各号のいずれにも該当しない者となるに至ったときは、その日に国民健康保険の被保険者の資格を取得する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          国民健康保険の被保険者が法<l>第五条第一項</l>各号のいずれかに該当するに至ったときは、その翌日に国民健康保険の被保険者の資格を喪失する。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          国民健康保険の被保険者であって、発効日において法<l>第五条第一項</l>の規定により国民健康保険の被保険者としないこととされたものは、<l>前項</l>の規定にかかわらず、発効日に国民健康保険の被保険者の資格を喪失する。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第五章　高齢者の医療の確保に関する法律の特例に関する事項" type="Sho">
      <articles number="第十条の二" title="（後期高齢者医療の被保険者としない配偶者又は子）">
        <article_item number="第十条の二">
          法<l>第六条第一項第三号</l>に規定する政令で定める配偶者又は子は、次に掲げる者とする。ただし、オランダ協定<l>第一条</l>１（ｄ）に規定するオランダ王国の法令、チェコ協定<l>第一条</l>１（ｂ）に規定するチェコ共和国の法令又はハンガリー協定<l>第一条</l>１（ｃ）に規定するハンガリーの法令の規定の適用により<l>同項第一号</l>に該当する者の配偶者又は子（ハンガリー協定に係る場合にあっては、ハンガリー協定<l>第十一条</l>１（ｂ）に規定する医療保険の給付（現物給付）に関するハンガリーの法令の規定の適用を受けない者に限る。）及び後期高齢者医療の被保険者となることを希望し、高齢者の医療の確保に関する法律<l>第五十四条第一項</l>の規定による後期高齢者医療の被保険者の資格の取得の届出をすることとなる者を除く。
          <go>
            <go_item number="一">
              出入国管理及び難民認定法別表第一の四の表の家族滞在の在留資格をもって在留する者
            </go_item>
            <go_item number="二">
              <l>前号</l>に掲げる者以外の者であって、主として法<l>第六条第一項第一号</l>に該当する者の収入により生計を維持するもの
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
        <article_item number="２">
          <l>前項第二号</l>に規定する主として生計を維持することの認定は、健康保険法における被扶養者の認定の取扱いを勘案して厚生労働大臣の定めるところにより、後期高齢者医療広域連合が行う。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第十条の三" title="（後期高齢者医療の被保険者の資格の取得及び喪失に関する事項）">
        <article_item number="第十条の三">
          法<l>第六条第一項</l>の規定により後期高齢者医療の被保険者としないこととされた者が<l>同項</l>各号のいずれにも該当しない者となるに至ったときは、その日に後期高齢者医療の被保険者の資格を取得する。
        </article_item>
        <article_item number="２">
          後期高齢者医療の被保険者が法<l>第六条第一項</l>各号のいずれかに該当するに至ったときは、その翌日に後期高齢者医療の被保険者の資格を喪失する。
        </article_item>
        <article_item number="３">
          後期高齢者医療の被保険者であって、発効日において法<l>第六条第一項</l>の規定により後期高齢者医療の被保険者としないこととされたものは、<l>前項</l>の規定にかかわらず、発効日に後期高齢者医療の被保険者の資格を喪失する。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第六章　国民年金法の特例に関する事項" type="Sho">
      <section title="第一節　被保険者の資格に関する事項" type="Setsu">
        <articles number="第十一条" title="（国民年金の被保険者としない配偶者又は子等）">
          <article_item number="第十一条">
            法<l>第七条第一項第五号</l>に規定するその他政令で定めるものは、<l>第九条第一項第一号</l>に掲げる者とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            法<l>第七条第一項第五号</l>に規定する配偶者又は子から除かれる政令で定めるものは、国民年金の被保険者となることを希望し、国民年金法<l>第十二条第一項</l>の規定による国民年金の被保険者の資格の取得の届出をすることとなる者とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十二条" title="（法第七条第一項第五号に規定する政令で定める社会保障協定）">
          <article_item number="第十二条">
            法<l>第七条第一項第五号</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、次のとおりとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                連合王国協定
              </go_item>
              <go_item number="二">
                オランダ協定
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十三条" title="（生計を維持することの認定）">
          <article_item number="第十三条">
            国民年金法施行令（昭和三十四年政令第百八十四号）<l>第四条</l>の規定は、法<l>第七条第一項第五号</l>に規定する主として生計を維持することの認定について準用する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十四条" title="（国民年金の被保険者の資格の取得及び喪失に関する事項）">
          <article_item number="第十四条">
            法<l>第七条第一項</l>の規定により国民年金の被保険者としないこととされた者（国民年金法<l>第七条第一項</l>各号のいずれかに該当する者に限る。）が法<l>第七条第一項</l>各号のいずれにも該当しない者となるに至ったときは、その日に国民年金の被保険者の資格を取得する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            国民年金法<l>第七条第一項</l>の規定による国民年金の被保険者（日本国内に住所を有する二十歳以上六十歳未満の者に限る。）が法<l>第七条第一項</l>各号のいずれかに該当する者となるに至ったときは、その翌日に国民年金の被保険者の資格を喪失する。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            国民年金法<l>第七条第一項</l>の規定による国民年金の被保険者（日本国内に住所を有する二十歳以上六十歳未満の者に限る。）であって、発効日において法<l>第七条第一項</l>の規定により国民年金の被保険者としないこととされたものは、<l>前項</l>の規定にかかわらず、発効日に国民年金の被保険者の資格を喪失する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十五条" title="（法第八条第一項及び第二項第三号に規定する政令で定める者）">
          <article_item number="第十五条">
            法<l>第八条第一項</l>及び<l>第二項第三号</l>に規定する政令で定める者は、ドイツ協定<l>第三条</l>（ｂ）に規定する難民とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十六条" title="（法第八条第一項に規定する政令で定める社会保障協定）">
          <article_item number="第十六条">
            法<l>第八条第一項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、ドイツ協定とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十七条" title="（法第八条第一項に規定する政令で定める期間）">
          <article_item number="第十七条">
            法<l>第八条第一項</l>に規定する政令で定める期間は、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八条第九項</l>の規定により保険料納付済期間である国民年金の被保険者期間とみなされた期間とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十八条" title="（法第八条第一項に規定する政令で定める数）">
          <article_item number="第十八条">
            法<l>第八条第一項</l>に規定する社会保障協定に定める数として政令で定めるものは、六十とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第十九条" title="（法第九条に規定する政令で定める社会保障協定）">
          <article_item number="第十九条">
            法<l>第九条</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、連合王国協定とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十条" title="（法第九条に規定する政令で定める者）">
          <article_item number="第二十条">
            法<l>第九条</l>に規定する政令で定める者は、次に掲げる者以外の者とする。
            <go>
              <go_item number="一">
                連合王国の領域内に事業所を有する事業主に使用され、当該事業主により五年を超えないと見込まれる期間日本国の領域内において就労するために派遣された者であって、当該就労のために日本国に滞在を開始した日から引き続き就労するために日本国に滞在し、かつ、同日から起算して五年を経過していないもの
              </go_item>
              <go_item number="二">
                連合王国の領域内において自営業者（独立して自ら事業を営む者をいう。以下この号において同じ。）として就労し、五年を超えないと見込まれる期間日本国の領域内において自営業者として就労する者であって、当該就労のために日本国に滞在を開始した日から引き続き就労するために日本国に滞在し、かつ、同日から起算して五年を経過していないもの
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第二十一条" title="（法第十条に規定する相手国期間のうち政令で定めるもの）">
          <article_item number="第二十一条">
            法<l>第十条</l>に規定する相手国期間のうち政令で定めるものは、昭和十五年六月（次に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（保険料納付済期間（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八条第二項</l>の規定により国民年金の被保険者期間とみなされたものを含み、<l>同条第九項</l>の規定により保険料納付済期間である国民年金の被保険者期間とみなされたものを除く。）又は保険料免除期間（国民年金法<l>第九十条の三第一項</l>の規定により納付することを要しないとされた保険料に係るものを含む。）の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）とする。
            <go>
              <go_item number="一">
                ドイツ協定
              </go_item>
              <go_item number="二">
                合衆国協定
              </go_item>
              <go_item number="三">
                カナダ協定
              </go_item>
              <go_item number="四">
                オーストラリア協定
              </go_item>
              <go_item number="五">
                オランダ協定
              </go_item>
              <go_item number="六">
                チェコ協定
              </go_item>
              <go_item number="七">
                アイルランド協定
              </go_item>
              <go_item number="八">
                ブラジル協定
              </go_item>
              <go_item number="九">
                スイス協定
              </go_item>
              <go_item number="十">
                ハンガリー協定
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            法<l>第十条</l>の規定により国民年金の被保険者期間とみなされた相手国期間のうち、特定相手国船員期間又は特定相手国坑内員期間について国民年金の被保険者期間を計算する場合には、当該特定相手国船員期間又は特定相手国坑内員期間に、昭和六十一年三月以前の期間にあっては三分の四を、同年四月から平成三年三月までの期間にあっては五分の六を乗じて得た期間をもって国民年金の被保険者期間とする。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第二節　給付等に関する事項" type="Setsu">
        <section title="第一款　給付等の支給要件等に関する事項" type="Kan">
          <articles number="第二十二条" title="（法第十一条第一項に規定する政令で定める規定等）">
            <article_item number="第二十二条">
              オーストラリア協定以外の社会保障協定に係る相手国期間について法<l>第十一条第一項</l>の規定を適用する場合において、<l>同項</l>に規定する政令で定める規定は、次の表の第一欄に掲げる規定とし、同欄に掲げる規定を適用する場合における<l>同項</l>の合算対象期間その他の期間であって政令で定めるものは、それぞれ同表の第二欄に掲げる期間とし、同表の第一欄に掲げる規定を適用する場合における<l>同項</l>に規定する政令で定める相手国期間は、それぞれ同表の第三欄に掲げる期間（それぞれ同表の第一欄に掲げる規定に規定する老齢基礎年金又は遺族基礎年金の受給資格要件たる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除くものとし、同表の第二欄に掲げる期間（同表の二の項の第二欄に掲げる私立学校教職員共済法による加入者期間及び同表の六の項の第二欄に掲げる期間を除く。）に算入することとされる特定相手国船員期間及び同表の一の項から六の項までの第二欄に掲げる合算対象期間又は厚生年金保険の被保険者期間に算入することとされる特定相手国坑内員期間については、昭和六十一年三月以前の期間に係るものにあってはこれらの期間に三分の四を、同年四月から平成三年三月までの期間に係るものにあってはこれらの期間に五分の六を乗じて得た期間とする。）とする。
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    　
                  </td>
                  <td>
                    第一欄
                  </td>
                  <td>
                    第二欄
                  </td>
                  <td>
                    第三欄
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    一
                  </td>
                  <td>
                    国民年金法附則<l>第九条第一項</l>又は昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第一号</l>（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十五条第一項第二号</l>又は<l>第十八条第一項第二号</l>において適用する場合を含む。）、<l>第十五条第一項第一号</l>若しくは<l>第十八条第一項第一号</l>
                  </td>
                  <td>
                    合算対象期間
                  </td>
                  <td rowspan="2">昭和十五年六月（<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。以下この表において同じ。）以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。以下この表において同じ。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td rowspan="4">二
                  </td>
                  <td rowspan="4">昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第二号</l>（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十五条第一項第二号</l>又は<l>第十八条第一項第二号</l>において適用する場合を含む。）
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    国家公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十四年一月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    地方公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十七年十二月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    私立学校教職員共済法による加入者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和二十九年一月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    三
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第三号</l>（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十五条第一項第二号</l>又は<l>第十八条第一項第二号</l>において適用する場合を含む。）
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十五年六月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    四
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第四号</l>（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十五条第一項第二号</l>又は<l>第十八条第一項第二号</l>において適用する場合を含む。）
                  </td>
                  <td>
                    四十歳（女子については、三十五歳）に達した月以後の厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十五年六月以後の相手国期間（四十歳（女子については、三十五歳）に達した月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    五
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第五号</l>（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十五条第一項第二号</l>又は<l>第十八条第一項第二号</l>において適用する場合を含む。）
                  </td>
                  <td>
                    三十五歳に達した月以後の第三種被保険者又は船員任意継続被保険者としての厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間又は特定相手国坑内員期間（三十五歳に達した月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td rowspan="2">六
                  </td>
                  <td rowspan="2">昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第六号</l>（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十五条第一項第二号</l>又は<l>第十八条第一項第二号</l>において適用する場合を含む。）
                  </td>
                  <td>
                    継続した十五年間における旧厚生年金保険法附則<l>第四条第二項</l>の規定により旧厚生年金保険法<l>第三条第一項第五号</l>に規定する第三種被保険者であった期間とみなされた期間に基づく厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    継続した十五年間における昭和十五年六月から昭和二十九年四月までの特定相手国坑内員期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    継続した十五年間における旧厚生年金保険法<l>第三条第一項第五号</l>に規定する第三種被保険者であった期間に基づく厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    継続した十五年間における昭和二十九年五月以後の特定相手国坑内員期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    七
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第八号</l>（国家公務員共済組合法附則<l>第十三条の五</l>に規定する者に係る部分に限るものとし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十五条第一項第二号</l>又は<l>第十八条第一項第二号</l>において適用する場合を含む。）
                  </td>
                  <td>
                    四十歳に達した日の属する月以後の国家公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十四年一月以後の相手国期間（四十歳に達した日の属する月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    八
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第十号</l>（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十五条第一項第二号</l>又は<l>第十八条第一項第二号</l>において適用する場合を含む。）において適用する国共済施行法<l>第八条第一号</l>（国共済施行法<l>第二十二条第一項</l>、<l>第二十三条第一項</l>及び<l>第四十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）
                  </td>
                  <td>
                    国家公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十四年一月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    九
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第十二号</l>（地方公務員等共済組合法附則<l>第二十八条の九</l>に規定する者に係る部分に限るものとし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十五条第一項第二号</l>又は<l>第十八条第一項第二号</l>において適用する場合を含む。）
                  </td>
                  <td>
                    四十歳に達した日の属する月以後の地方公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十七年十二月以後の相手国期間（四十歳に達した日の属する月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    十
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第十四号</l>（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十五条第一項第二号</l>又は<l>第十八条第一項第二号</l>において適用する場合を含む。）において適用する地共済施行法<l>第八条第一項</l>又は<l>第二項</l>（地共済施行法<l>第三十六条第一項</l>において準用する場合を含む。）
                  </td>
                  <td>
                    地方公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十七年十二月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </article_item>
            <article_item number="２">
              オーストラリア協定に係る相手国期間について法<l>第十一条第一項</l>の規定を適用する場合において、<l>同項</l>に規定する政令で定める規定は、次の表の第一欄に掲げる規定とし、同欄に掲げる規定を適用する場合における<l>同項</l>の合算対象期間その他の期間であって政令で定めるものは、それぞれ同表の第二欄に掲げる期間とし、同表の第一欄に掲げる規定を適用する場合における<l>同項</l>に規定する政令で定める相手国期間は、それぞれ同表の第三欄に掲げる期間（それぞれ同表の第一欄に掲げる規定に規定する老齢基礎年金の受給資格要件たる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除くものとする。）とする。
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    　
                  </td>
                  <td>
                    第一欄
                  </td>
                  <td>
                    第二欄
                  </td>
                  <td>
                    第三欄
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    一
                  </td>
                  <td>
                    国民年金法附則<l>第九条第一項</l>（同法<l>第三十七条</l>（<l>第四号</l>に限る。）の規定の適用に係る部分を除く。）又は昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項</l>（国民年金法<l>第三十七条</l>（<l>第四号</l>に限る。）の規定の適用に係る部分を除き、<l>同項第一号</l>（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十五条第一項第二号</l>又は<l>第十八条第一項第二号</l>において適用する場合を含む。）に係る部分に限る。）、<l>第十五条第一項第一号</l>若しくは<l>第十八条第一項第一号</l>
                  </td>
                  <td>
                    合算対象期間
                  </td>
                  <td rowspan="2">昭和十七年六月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td rowspan="4">二
                  </td>
                  <td rowspan="4">昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項</l>（国民年金法<l>第三十七条</l>（<l>第四号</l>に限る。）の規定の適用に係る部分を除き、<l>同項第二号</l>（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十五条第一項第二号</l>又は<l>第十八条第一項第二号</l>において適用する場合を含む。）に係る部分に限る。）
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    国家公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十四年一月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    地方公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十七年十二月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    私立学校教職員共済法による加入者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和二十九年一月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    三
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項</l>（国民年金法<l>第三十七条</l>（<l>第四号</l>に限る。）の規定の適用に係る部分を除き、<l>同項第三号</l>（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十五条第一項第二号</l>又は<l>第十八条第一項第二号</l>において適用する場合を含む。）に係る部分に限る。）
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十七年六月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    四
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項</l>（国民年金法<l>第三十七条</l>（<l>第四号</l>に限る。）の規定の適用に係る部分を除き、<l>同項第四号</l>（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十五条第一項第二号</l>又は<l>第十八条第一項第二号</l>において適用する場合を含む。）に係る部分に限る。）
                  </td>
                  <td>
                    四十歳（女子については、三十五歳）に達した月以後の厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十七年六月以後の相手国期間（四十歳（女子については、三十五歳）に達した月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    五
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項</l>（国民年金法<l>第三十七条</l>（<l>第四号</l>に限る。）の規定の適用に係る部分を除き、<l>同項第八号</l>（国家公務員共済組合法附則<l>第十三条の五</l>に規定する者に係る部分に限るものとし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十五条第一項第二号</l>又は<l>第十八条第一項第二号</l>において適用する場合を含む。）に係る部分に限る。）
                  </td>
                  <td>
                    四十歳に達した日の属する月以後の国家公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十四年一月以後の相手国期間（四十歳に達した日の属する月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    六
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項</l>（国民年金法<l>第三十七条</l>（<l>第四号</l>に限る。）の規定の適用に係る部分を除き、<l>同項第十号</l>（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十五条第一項第二号</l>又は<l>第十八条第一項第二号</l>において適用する場合を含む。）に係る部分に限る。）において適用する国共済施行法<l>第八条第一号</l>（国共済施行法<l>第二十二条第一項</l>、<l>第二十三条第一項</l>及び<l>第四十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）
                  </td>
                  <td>
                    国家公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十四年一月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    七
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項</l>（国民年金法<l>第三十七条</l>（<l>第四号</l>に限る。）の規定の適用に係る部分を除き、<l>同項第十二号</l>（地方公務員等共済組合法附則<l>第二十八条の九</l>に規定する者に係る部分に限るものとし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十五条第一項第二号</l>又は<l>第十八条第一項第二号</l>において適用する場合を含む。）に係る部分に限る。）
                  </td>
                  <td>
                    四十歳に達した日の属する月以後の地方公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十七年十二月以後の相手国期間（四十歳に達した日の属する月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    八
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項</l>（国民年金法<l>第三十七条</l>（<l>第四号</l>に限る。）の規定の適用に係る部分を除き、<l>同項第十四号</l>（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十五条第一項第二号</l>又は<l>第十八条第一項第二号</l>において適用する場合を含む。）に係る部分に限る。）において適用する地共済施行法<l>第八条第一項</l>又は<l>第二項</l>（地共済施行法<l>第三十六条第一項</l>において準用する場合を含む。）
                  </td>
                  <td>
                    地方公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十七年十二月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十三条" title="（法第十一条第二項の規定により読み替えられた昭和六十年国民年金等改正法附則第十四条第一項第一号に規定する政令で定める相手国期間）">
            <article_item number="第二十三条">
              法<l>第十一条第二項</l>の規定により読み替えられた昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十四条第一項第一号</l>に規定する政令で定める相手国期間は、次の表の第一欄に掲げる場合に応じ、それぞれ同表の第二欄に掲げる期間（それぞれ同表の第一欄に規定する期間の計算の基礎となっている月に係るものを除くものとし、同表の一の項から三の項までの第一欄に掲げる場合における特定相手国船員期間又は同表の一の項の第一欄に掲げる場合における特定相手国坑内員期間については、昭和六十一年三月以前の期間に係るものにあってはこれらの期間に三分の四を、同年四月から平成三年三月までの期間に係るものにあってはこれらの期間に五分の六を乗じて得た期間とする。）とする。
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    　
                  </td>
                  <td>
                    第一欄
                  </td>
                  <td>
                    第二欄
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    一
                  </td>
                  <td>
                    老齢厚生年金の額の計算の基礎となる厚生年金保険の被保険者期間と合算する場合
                  </td>
                  <td>
                    昭和十五年六月（<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とし、当該老齢厚生年金の受給権者がその権利を取得した月以後（当該老齢厚生年金が厚生年金保険法<l>第四十三条第三項</l>の規定によりその額の改定が行われたものである場合にあっては<l>同項</l>に規定する被保険者である受給権者がその被保険者の資格を喪失した月以後、同法附則<l>第七条の三第五項</l>若しくは<l>第十三条の四第六項</l>の規定によりその額の改定が行われたものである場合にあっては同法附則<l>第七条の三第五項</l>若しくは<l>第十三条の四第六項</l>に規定する受給権者が六十五歳に達した日の属する月以後又は<l>同条第五項</l>の規定によりその額の改定が行われたものである場合にあっては<l>同項</l>に規定する受給権者が同法附則<l>第八条の二</l>各項の表の下欄に掲げる年齢に達した日の属する月以後）におけるもの（<l>次条</l>及び<l>第五十六条</l>において「厚生年金保険の算入対象外相手国期間」という。）を除く。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    二
                  </td>
                  <td>
                    国家公務員共済組合法による退職共済年金の額の計算の基礎となる国家公務員共済組合の組合員期間と合算する場合
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十四年一月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とし、当該退職共済年金の受給権者がその権利を取得した日の翌日の属する月以後（当該退職共済年金が国家公務員共済組合法<l>第七十七条第四項</l>の規定によりその額の改定が行われたものである場合にあっては当該退職共済年金の受給権者が退職した日の翌日の属する月以後、同法附則<l>第十二条の二の二第六項</l>若しくは<l>第十二条の六の二第七項</l>の規定によりその額の改定が行われたものである場合にあっては同法附則<l>第十二条の二の二第六項</l>若しくは<l>第十二条の六の二第七項</l>に規定する受給権者が六十五歳に達した日の翌日の属する月以後又は<l>同条第六項</l>の規定によりその額の改定が行われたものである場合にあっては<l>同項</l>に規定する受給権者が同法附則<l>第十二条の三の二</l>の表の下欄に掲げる年齢に達した日の翌日の属する月以後）におけるものを除く。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    三
                  </td>
                  <td>
                    地方公務員等共済組合法による退職共済年金の額の計算の基礎となる地方公務員共済組合の組合員期間と合算する場合
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十七年十二月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とし、当該退職共済年金の受給権者がその権利を取得した日の翌日の属する月以後（当該退職共済年金が地方公務員等共済組合法<l>第七十九条第三項</l>の規定によりその額の改定が行われたものである場合にあっては当該退職共済年金の受給権者が退職した日の翌日の属する月以後、同法附則<l>第十八条の二第六項</l>若しくは<l>第二十四条の二第七項</l>の規定によりその額の改定が行われたものである場合にあっては同法附則<l>第十八条の二第六項</l>若しくは<l>第二十四条の二第七項</l>に規定する受給権者が六十五歳に達した日の翌日の属する月以後又は<l>同条第六項</l>の規定によりその額の改定が行われたものである場合にあっては<l>同項</l>に規定する受給権者が同法附則<l>第十九条の二</l>各項の表の下欄に掲げる年齢に達した日の翌日の属する月以後）におけるものを除く。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    四
                  </td>
                  <td>
                    私立学校教職員共済法による退職共済年金の額の計算の基礎となる私立学校教職員共済法による加入者期間と合算する場合
                  </td>
                  <td>
                    昭和二十九年一月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とし、当該退職共済年金の受給権者がその権利を取得した日の翌日の属する月以後（当該退職共済年金が私立学校教職員共済法<l>第二十五条</l>において準用する国家公務員共済組合法<l>第七十七条第四項</l>の規定によりその額の改定が行われたものである場合にあっては当該退職共済年金の受給権者が退職した日の翌日の属する月以後、私立学校教職員共済法<l>第二十五条</l>において準用する国家公務員共済組合法附則<l>第十二条の二の二第六項</l>若しくは<l>第十二条の六の二第七項</l>の規定によりその額の改定が行われたものである場合にあっては私立学校教職員共済法<l>第二十五条</l>において準用する国家公務員共済組合法附則<l>第十二条の二の二第六項</l>若しくは<l>第十二条の六の二第七項</l>に規定する受給権者が六十五歳に達した日の翌日の属する月以後又は私立学校教職員共済法<l>第二十五条</l>において準用する国家公務員共済組合法附則<l>第十二条の六の二第六項</l>の規定によりその額の改定が行われたものである場合にあっては<l>同項</l>に規定する受給権者が私立学校教職員共済法<l>第二十五条</l>において準用する国家公務員共済組合法附則<l>第十二条の三の二</l>の表の下欄に掲げる年齢に達した日の翌日の属する月以後）におけるものを除く。）
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十四条" title="（法第十一条第三項に規定する政令で定める相手国期間）">
            <article_item number="第二十四条">
              法<l>第十一条第三項</l>に規定する政令で定める相手国期間は、次の表の第一欄に掲げる場合に応じ、それぞれ同表の第二欄に掲げる期間（それぞれ同表の第一欄に規定する厚生年金保険の被保険者期間の計算の基礎となっている月に係るもの及び厚生年金保険の算入対象外相手国期間を除くものとし、特定相手国船員期間又は特定相手国坑内員期間については、昭和六十一年三月以前の期間に係るものにあってはこれらの期間に三分の四を、同年四月から平成三年三月までの期間に係るものにあってはこれらの期間に五分の六を乗じて得た期間とする。）とする。
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    　
                  </td>
                  <td>
                    第一欄
                  </td>
                  <td>
                    第二欄
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    一
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第四号</l>に規定する四十歳（女子については、三十五歳）に達した月以後の厚生年金保険の被保険者期間に算入する場合
                  </td>
                  <td>
                    昭和十五年六月（<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。以下この表において同じ。）以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とし、四十歳（女子については、三十五歳）に達した月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    二
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第五号</l>に規定する三十五歳に達した月以後の第三種被保険者又は船員任意継続被保険者としての厚生年金保険の被保険者期間に算入する場合
                  </td>
                  <td>
                    昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間又は特定相手国坑内員期間（三十五歳に達した月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    三
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第六号</l>に規定する継続した十五年間における旧厚生年金保険法附則<l>第四条第二項</l>の規定により旧厚生年金保険法<l>第三条第一項第五号</l>に規定する第三種被保険者であった期間とみなされた期間に基づく厚生年金保険の被保険者期間に算入する場合
                  </td>
                  <td>
                    継続した十五年間における昭和十五年六月から昭和二十九年四月までの特定相手国坑内員期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    四
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第六号</l>に規定する継続した十五年間における旧厚生年金保険法<l>第三条第一項第五号</l>に規定する第三種被保険者であった期間に基づく厚生年金保険の被保険者期間に算入する場合
                  </td>
                  <td>
                    継続した十五年間における昭和二十九年五月以後の特定相手国坑内員期間
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十四条の二" title="（法第十二条第一項に規定する政令で定める社会保障協定）">
            <article_item number="第二十四条の二">
              法<l>第十二条第一項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、次のとおりとする。
              <go>
                <go_item number="一">
                  オーストラリア協定
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  ハンガリー協定
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十五条" title="（法第十二条第一項及び第十三条第一項に規定する政令で定める相手国期間）">
            <article_item number="第二十五条">
              法<l>第十二条第一項</l>及び<l>第十三条第一項</l>に規定する政令で定める相手国期間は、昭和十五年六月（<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とし、保険料納付済期間又は保険料免除期間（国民年金法<l>第九十条の三第一項</l>の規定により納付することを要しないものとされた保険料に係るものを含む。）の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十六条" title="（法第十二条第二項に規定する政令で定める社会保障協定等）">
            <article_item number="第二十六条">
              法<l>第十二条第二項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、次の表の第一欄に掲げる社会保障協定とし、同欄に掲げる社会保障協定に係る場合における<l>同項</l>に規定する相手国期間中に初診日のある傷病に相当するものとして政令で定めるものは、それぞれ同表の第二欄に掲げる傷病とする。
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    　
                  </td>
                  <td>
                    第一欄
                  </td>
                  <td>
                    第二欄
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    一
                  </td>
                  <td>
                    ドイツ協定
                  </td>
                  <td>
                    ドイツ保険料納付期間中に初診日のある傷病
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    二
                  </td>
                  <td>
                    合衆国協定
                  </td>
                  <td>
                    国民年金の被保険者でない間に合衆国特例初診日のある傷病
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    三
                  </td>
                  <td>
                    フランス協定
                  </td>
                  <td>
                    フランス特定保険期間中に初診日のある傷病
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十七条" title="（法第十二条第二項ただし書に規定する政令で定める年金たる給付）">
            <article_item number="第二十七条">
              法<l>第十二条第二項</l>ただし書に規定する政令で定める年金たる給付は、障害基礎年金（国民年金法<l>第三十条の四</l>の規定によるものを除く。）とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十七条の二" title="（法第十三条第一項に規定する政令で定める社会保障協定）">
            <article_item number="第二十七条の二">
              法<l>第十三条第一項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、オーストラリア協定とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十八条" title="（法第十三条第二項に規定する政令で定める社会保障協定等）">
            <article_item number="第二十八条">
              法<l>第十三条第二項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、次の表の第一欄に掲げる社会保障協定とし、同欄に掲げる社会保障協定に係る場合における<l>同項</l>に規定する相手国期間中に死亡した者に相当する者として政令で定める者は、それぞれ同表の第二欄に掲げる者とする。
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    　
                  </td>
                  <td>
                    第一欄
                  </td>
                  <td>
                    第二欄
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    一
                  </td>
                  <td>
                    ドイツ協定
                  </td>
                  <td>
                    ドイツ保険料納付期間中に死亡した者
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    二
                  </td>
                  <td>
                    合衆国協定
                  </td>
                  <td>
                    国民年金の被保険者でない間の合衆国納付条件に該当する日に死亡した者
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    三
                  </td>
                  <td>
                    フランス協定
                  </td>
                  <td>
                    フランス特定保険期間中に死亡した者
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第二十九条" title="（法第十三条第二項ただし書に規定する政令で定める年金たる給付）">
            <article_item number="第二十九条">
              法<l>第十三条第二項</l>ただし書に規定する政令で定める年金たる給付は、遺族基礎年金とする。
            </article_item>
          </articles>
        </section>
        <section title="第二款　給付等の額の計算等に関する事項" type="Kan">
          <articles number="第三十条" title="（法第十四条第二項第二号に規定する政令で定める厚生年金保険の被保険者期間等）">
            <article_item number="第三十条">
              法<l>第十四条第二項第二号</l>に規定する政令で定める厚生年金保険の被保険者期間及び<l>同号</l>に規定する政令で定める老齢厚生年金の受給資格要件たる期間は、次の表の第一欄に掲げる場合に応じ、それぞれ同表の第二欄に掲げる期間及び同表の第三欄に掲げる期間とする。
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    　
                  </td>
                  <td>
                    第一欄
                  </td>
                  <td>
                    第二欄
                  </td>
                  <td>
                    第三欄
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    一
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第四号</l>の規定を適用する場合
                  </td>
                  <td>
                    四十歳（女子については、三十五歳）に達した月以後の厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則別表第三の上欄に掲げる者の区分に応じ、それぞれ同表の下欄に掲げる期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    二
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第五号</l>の規定を適用する場合
                  </td>
                  <td>
                    三十五歳に達した月以後の第三種被保険者又は船員任意継続被保険者としての厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則別表第三の上欄に掲げる者の区分に応じ、それぞれ同表の下欄に掲げる期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    三
                  </td>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第六号</l>の規定を適用する場合
                  </td>
                  <td>
                    継続した十五年間における旧厚生年金保険法附則<l>第四条第二項</l>の規定により旧厚生年金保険法<l>第三条第一項第五号</l>に規定する第三種被保険者であった期間とみなされた期間に基づく厚生年金保険の被保険者期間又は継続した十五年間における当該第三種被保険者であった期間とみなされた期間と当該第三種被保険者であった期間とに基づく厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    十六年
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三十一条" title="（退職共済年金の受給権者の配偶者に係る老齢基礎年金の振替加算等の額の計算の特例）">
            <article_item number="第三十一条">
              昭和六十一年経過措置政令第二十六条</l>各号に掲げる退職共済年金のうち、次の表の第一欄に掲げるもの（法の規定により支給するものに限る。）の受給権者の配偶者は、法<l>第十四条第一項第一号に掲げる者とみなす。この場合において、当該配偶者に支給する老齢基礎年金の振替加算等に係る期間比率は、<l>同条第二項第一号</l>の規定にかかわらず、同欄に掲げる退職共済年金の区分に応じ、それぞれ同表の第二欄に掲げる期間の月数を、同表の第三欄に掲げる期間の月数で除して得た率とする。
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    　
                  </td>
                  <td>
                    第一欄
                  </td>
                  <td>
                    第二欄
                  </td>
                  <td>
                    第三欄
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    一
                  </td>
                  <td>
                    国共済施行法<l>第八条第一号</l>（国共済施行法<l>第二十二条第一項</l>、<l>第二十三条第一項</l>及び<l>第四十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）の規定により読み替えられた国家公務員共済組合法による退職共済年金
                  </td>
                  <td>
                    当該退職共済年金の受給権者の国共済施行法<l>第八条第一号</l>に規定する施行日前の在職年の年月数と<l>同号</l>に規定する施行日以後の新法<l>第三十八条第一項</l>に規定する組合員期間の年月数とを合算した年月数を月数に換算して得た月数
                  </td>
                  <td>
                    国共済施行法<l>第八条第一号</l>イからハまでに掲げる者の区分に応じ、それぞれ<l>同号</l>イからハまでに掲げる年数に十二を乗じて得た月数
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    二
                  </td>
                  <td>
                    国共済施行法<l>第九条</l>（国共済施行法<l>第二十二条第一項</l>、<l>第二十三条第一項</l>及び<l>第四十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）の規定により読み替えられた国家公務員共済組合法による退職共済年金
                  </td>
                  <td>
                    当該退職共済年金の受給権者の国共済施行法<l>第九条</l>各号に掲げる期間を合算した月数と<l>同条</l>に規定する新法<l>第三十八条第一項</l>に規定する組合員期間の月数とを合算した月数
                  </td>
                  <td>
                    二百四十
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    三
                  </td>
                  <td>
                    地共済施行法<l>第八条第一項</l>の規定の適用を受けることにより支給される地方公務員等共済組合法による退職共済年金
                  </td>
                  <td>
                    当該退職共済年金の受給権者の地共済施行法<l>第八条第一項</l>に規定する施行日直前の条例在職年の年月数と<l>同項</l>に規定する施行日以後の組合員期間の年月数とを合算した年月数を月数に換算して得た月数
                  </td>
                  <td>
                    地共済施行法<l>第八条第一項</l>の表の中欄に掲げる者の区分に応じ、それぞれ同表の下欄に掲げる年数に十二を乗じて得た月数
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    四
                  </td>
                  <td>
                    地共済施行法<l>第八条第二項</l>（地共済施行法<l>第三十六条第一項</l>において準用する場合を含む。）の規定の適用を受けることにより支給される地方公務員等共済組合法による退職共済年金
                  </td>
                  <td>
                    当該退職共済年金の受給権者の地共済施行法<l>第八条第二項</l>に規定する施行日前の条例在職年の年月数と<l>同項</l>に規定する施行日以後の組合員期間の年月数とを合算した年月数を月数に換算して得た月数
                  </td>
                  <td>
                    地共済施行法<l>第八条第二項</l>の表の中欄に掲げる者の区分に応じ、それぞれ同表の下欄に掲げる年数に十二を乗じて得た月数
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    五
                  </td>
                  <td>
                    地共済施行法<l>第十条第一項</l>（地共済施行法<l>第三十六条第一項</l>において準用する場合を含む。）の規定の適用を受けることにより支給される地方公務員等共済組合法による退職共済年金
                  </td>
                  <td>
                    当該退職共済年金の受給権者の地共済施行法<l>第十条第一項</l>各号に掲げる期間を合算した月数と<l>同項</l>に規定する組合員期間の月数とを合算した月数
                  </td>
                  <td>
                    二百四十
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    六
                  </td>
                  <td>
                    地共済施行法<l>第十条第二項</l>（地共済施行法<l>第三十六条第一項</l>において準用する場合を含む。）の規定の適用を受けることにより支給される地方公務員等共済組合法による退職共済年金
                  </td>
                  <td>
                    当該退職共済年金の受給権者の地方公務員共済組合の組合員期間の月数に地共済施行法<l>第十条第二項</l>の規定によりその者が<l>同項</l>に規定する特定事務従事者であった期間の月数から十二を控除した月数を算入することとした場合のその算入後の月数
                  </td>
                  <td>
                    二百四十
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    七
                  </td>
                  <td>
                    地共済施行法<l>第十条第三項</l>（地共済施行法<l>第三十六条第一項</l>において準用する場合を含む。）の規定の適用を受けることにより支給される地方公務員等共済組合法による退職共済年金
                  </td>
                  <td>
                    当該退職共済年金の受給権者の地方公務員共済組合の組合員期間の月数に地共済施行法<l>第十条第三項</l>の規定によりその者が<l>同項</l>に規定する特定事務従事地方公務員であった期間の月数から十二を控除した月数を算入することとした場合のその算入後の月数
                  </td>
                  <td>
                    二百四十
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    八
                  </td>
                  <td>
                    私立学校教職員共済組合法等の一部を改正する法律（昭和三十六年法律第百四十号）附則<l>第十項</l>（同法附則<l>第十八項</l>において準用する場合を含む。）の規定により読み替えられた私立学校教職員共済法<l>第二十五条</l>において準用する国家公務員共済組合法による退職共済年金
                  </td>
                  <td>
                    当該退職共済年金の受給権者の私立学校教職員共済法による加入者期間の月数
                  </td>
                  <td>
                    百八十
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三十二条" title="（法第十四条第二項第三号イに規定する政令で定める社会保障協定）">
            <article_item number="第三十二条">
              法<l>第十四条第二項第三号</l>イに規定する政令で定める社会保障協定は、次のとおりとする。
              <go>
                <go_item number="一">
                  合衆国協定
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  カナダ協定
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  ブラジル協定
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三十三条" title="（法第十四条第二項第三号イ（１）に規定する政令で定める被用者年金被保険者等であった期間等）">
            <article_item number="第三十三条">
              法<l>第十四条第二項第三号</l>イ（１）に規定する政令で定める被用者年金被保険者等であった期間は、<l>同条第一項第三号</l>に規定する特例による障害給付の支給事由となった障害に係る障害認定日（<l>同条第二項第三号</l>イ（２）に規定する障害認定日をいう。）の属する月までの次に掲げる期間とし、<l>同条第二項第三号</l>イ（３）に規定する政令で定める相手国期間は、<l>前条</l>各号に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十七年六月から当該障害認定日の属する月までの相手国期間とする。
              <go>
                <go_item number="一">
                  厚生年金保険の被保険者期間（当該厚生年金保険の被保険者期間につき厚生年金保険若しくは船員保険の保険料又は旧農林共済組合の掛金を徴収する権利が時効によって消滅した場合（厚生年金保険法<l>第七十五条</l>ただし書に該当するとき、旧厚生年金保険法<l>第七十五条第一項</l>ただし書に該当するとき、旧船員保険法<l>第五十一条</l>ノ二ただし書に該当するとき、及び旧農林共済法<l>第十八条第五項</l>ただし書に該当するときを除く。）における当該保険料に係る厚生年金保険の被保険者期間を除く。<l>第百三条第三項</l>、<l>第百六条第三項第二号</l>、<l>第百十条第三項第二号</l>、<l>第百十六条</l>（<l>同条</l>の表を除く。）、<l>第百十七条第一項</l>及び<l>第三項</l>、<l>第百二十条第一項</l>及び<l>第三項第一号</l>、<l>第百二十五条第一項</l>並びに<l>第百三十条第一項</l>において同じ。）
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  国家公務員共済組合の組合員期間
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  地方公務員共済組合の組合員期間
                </go_item>
                <go_item number="四">
                  私立学校教職員共済法による加入者期間
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三十四条" title="（法第十四条第二項第三号ロに規定する政令で定める社会保障協定）">
            <article_item number="第三十四条">
              法<l>第十四条第二項第三号</l>ロに規定する政令で定める社会保障協定は、次のとおりとする。
              <go>
                <go_item number="一">
                  ドイツ協定
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  ベルギー協定
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  フランス協定
                </go_item>
                <go_item number="四">
                  オーストラリア協定
                </go_item>
                <go_item number="五">
                  オランダ協定
                </go_item>
                <go_item number="六">
                  チェコ協定
                </go_item>
                <go_item number="七">
                  スペイン協定
                </go_item>
                <go_item number="八">
                  アイルランド協定
                </go_item>
                <go_item number="九">
                  スイス協定
                </go_item>
                <go_item number="十">
                  ハンガリー協定
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三十五条" title="（法第十四条第二項第三号ロに規定する政令で定める相手国期間）">
            <article_item number="第三十五条">
              法<l>第十四条第二項第三号</l>ロに規定する政令で定める相手国期間は、<l>前条</l>各号（<l>第四号</l>及び<l>第十号</l>を除く。）に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十五年六月（ドイツ協定、オランダ協定、チェコ協定、アイルランド協定又はスイス協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）から<l>同項第三号</l>イ（２）に規定する障害認定日の属する月までの相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三十六条" title="（法第十五条に規定する政令で定める老齢基礎年金の振替加算等の支給停止等の特例等）">
            <article_item number="第三十六条">
              法<l>第十五条</l>の規定は、法の規定により支給する退職を支給事由とする年金たる給付に係る老齢基礎年金の振替加算等の支給の停止及び支給の調整について準用する。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              法<l>第十五条</l>（<l>前項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める年金たる給付は、次のとおりとする。
              <go>
                <go_item number="一">
                  老齢厚生年金若しくは共済年金各法による退職共済年金（<l>第二十三条</l>の表の一の項の第二欄に規定する相手国期間の月数と当該老齢厚生年金の額の計算の基礎となる厚生年金保険の被保険者期間の月数とを合算した月数が二百四十以上であるもの又は同表の二の項から四の項までの第二欄に規定する相手国期間の月数と当該共済年金各法による退職共済年金の年金額の算定の基礎となる組合員期間若しくは加入者期間の月数とを合算した月数が二百四十以上であるものに限る。）又は移行退職共済年金（昭和三十四年一月以後のドイツ保険料納付期間（当該移行退職共済年金の受給権者がその権利を取得した日の翌日の属する月以後（当該移行退職共済年金が廃止前農林共済法<l>第三十七条第三項</l>の規定によりその額の改定が行われたものである場合にあっては、当該移行退職共済年金の受給権者が厚生年金保険の被保険者の資格を喪失した月以後）におけるもの及び当該移行退職共済年金の額の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）の月数と当該移行退職共済年金の額の計算の基礎となる旧農林共済組合員期間の月数とを合算した月数が二百四十以上であるものに限る。）
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  老齢厚生年金（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>の規定により昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第四号</l>から<l>第六号</l>までのいずれかに該当する者に対し支給されるものに限る。）
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  <l>第三十一条</l>の表の第一欄に掲げる退職共済年金
                </go_item>
                <go_item number="四">
                  障害基礎年金（法<l>第十六条第四項</l>（法<l>第十九条第二項</l>において準用する場合を含む。以下この号において同じ。）の規定が適用される場合においては、法<l>第十六条第四項</l>に規定する従前の障害基礎年金の額に相当する額が<l>同条第一項</l>（法<l>第十九条第二項</l>において準用する場合を含む。）の規定により計算されたものに限る。）
                </go_item>
                <go_item number="五">
                  障害厚生年金（その額（厚生年金保険法<l>第五十条第四項</l>の規定が適用される場合であって、<l>同項</l>に規定する従前の障害厚生年金の額に相当する額が法の規定により支給されるものであるときは、当該従前の障害厚生年金の額に相当する額）が、法<l>第三十二条第一項</l>（法<l>第三十五条第二項</l>において準用する場合を含む。）の規定により計算されたもの又は法<l>第三十二条第三項</l>（法<l>第三十五条第二項</l>において準用する場合を含む。）の規定により計算されたものに限る。）
                </go_item>
                <go_item number="六">
                  国家公務員共済組合法による障害共済年金（その額（同法<l>第八十五条第五項</l>の規定が適用される場合であって、<l>同項</l>に規定する従前の障害共済年金の額に相当する額が法の規定により支給されるものであるときは、当該従前の障害共済年金の額に相当する額）が、法<l>第四十七条第一項</l>（法<l>第五十条第二項</l>において準用する場合を含む。）の規定により計算されたもの又は法<l>第四十七条第三項</l>（法<l>第五十条第二項</l>において準用する場合を含む。）の規定により計算されたものに限る。）
                </go_item>
                <go_item number="七">
                  地方公務員等共済組合法による障害共済年金（その額（同法<l>第九十条第六項</l>の規定が適用される場合であって、<l>同項</l>に規定する従前の障害共済年金の額に相当する額が法の規定により支給されるものであるときは、当該従前の障害共済年金の額に相当する額）が、法<l>第六十四条第一項</l>（法<l>第六十七条第二項</l>において準用する場合を含む。）の規定により計算されたもの又は法<l>第六十四条第三項</l>（法<l>第六十七条第二項</l>において準用する場合を含む。）の規定により計算されたものに限る。）
                </go_item>
                <go_item number="八">
                  私立学校教職員共済法による障害共済年金（その額（同法<l>第二十五条</l>において準用する国家公務員共済組合法<l>第八十五条第五項</l>の規定が適用される場合であって、<l>同項</l>に規定する従前の障害共済年金の額に相当する額が法の規定により支給されるものであるときは、当該従前の障害共済年金の額に相当する額）が、法<l>第八十二条第一項</l>（法<l>第八十五条第二項</l>において準用する場合を含む。）の規定により計算されたもの又は法<l>第八十二条第三項</l>（法<l>第八十五条第二項</l>において準用する場合を含む。）の規定により計算されたものに限る。）
                </go_item>
                <go_item number="九">
                  移行障害共済年金（その額が、平成十三年統合法附則<l>第十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた平成十三年統合法附則<l>第七十六条</l>の規定による改正前の社会保障に関する日本国とドイツ連邦共和国との間の協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する法律（平成十年法律第七十七号）<l>第六十三条第一項</l>（同法附則<l>第三十三条第二項</l>において準用する場合を含む。）の規定により計算されたもの又は同法<l>第六十三条第二項</l>（同法附則<l>第三十三条第二項</l>において準用する場合を含む。）の規定により計算されたものに限る。）
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
            <article_item number="３">
              <l>前項第一号</l>に掲げる年金たる給付の受給権者の配偶者であって老齢基礎年金の振替加算等（その支給が停止されているものを除く。以下この条において同じ。）の受給権を有するものが老齢厚生年金若しくは共済年金各法による退職共済年金又は移行退職共済年金の受給権を有することにより、<l>同号</l>に掲げる年金たる給付の受給権者が老齢基礎年金の振替加算等の受給権を有することとなるとき（当該受給権者の老齢基礎年金の振替加算等の額が当該配偶者の老齢基礎年金の振替加算等の額より低いとき、その他厚生労働省令で定める場合に限る。）は、その間、当該受給権者の老齢基礎年金の振替加算等の支給を停止する。
            </article_item>
            <article_item number="４">
              <l>第二項第二号</l>及び<l>第三号</l>に掲げる年金たる給付であって法の規定により支給するものについては昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十四条第一項</l>ただし書、<l>第十五条第一項</l>ただし書並びに<l>第十八条第二項</l>ただし書及び<l>第三項</l>ただし書の規定は適用せず、<l>第二項第四号</l>から<l>第九号</l>までに掲げる年金たる給付については昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十六条</l>の規定は適用しない。ただし、老齢基礎年金の振替加算等の受給権者の配偶者が同時に老齢基礎年金の振替加算等を受けることができるとき（当該受給権者の老齢基礎年金の振替加算等の額が当該配偶者の老齢基礎年金の振替加算等の額より低いとき、その他厚生労働省令で定める場合に限る。）は、この限りでない。
            </article_item>
            <article_item number="５">
              <l>第二項</l>各号に掲げる年金たる給付であって法の規定により支給するものの受給権者であって法の規定により支給する老齢基礎年金の振替加算等の受給権を有するものが、同時に法の規定により支給する被用者年金各法による年金たる給付の配偶者加給（厚生年金保険法<l>第四十四条第一項</l>、国家公務員共済組合法<l>第七十八条第一項</l>、地方公務員等共済組合法<l>第八十条第一項</l>若しくは私立学校教職員共済法<l>第二十五条</l>において準用する国家公務員共済組合法<l>第七十八条第一項</l>の規定により老齢厚生年金若しくは共済年金各法による退職共済年金の受給権者の配偶者について加算する加給年金額に相当する部分（その支給が停止されているものを除く。）又は厚生年金保険法<l>第五十条の二第一項</l>、国家公務員共済組合法<l>第八十三条第一項</l>、地方公務員等共済組合法<l>第八十八条第一項</l>若しくは私立学校教職員共済法<l>第二十五条</l>において準用する国家公務員共済組合法<l>第八十三条第一項</l>の規定により障害厚生年金若しくは共済年金各法による障害共済年金の受給権者の配偶者について加算する加給年金額に相当する部分（その支給が停止されているものを除く。）をいう。）又は移行農林共済年金の配偶者加給（平成十三年統合法附則<l>第十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた廃止前農林共済法<l>第三十八条第一項</l>又は<l>第四十三条第一項</l>の規定により移行退職共済年金又は移行障害共済年金の受給権者の配偶者について加算する加給年金額に相当する部分（その支給が停止されているものを除く。）をいう。）を受けることができるとき（当該老齢基礎年金の振替加算等の額が当該被用者年金各法による年金たる給付の配偶者加給又は当該移行農林共済年金の配偶者加給の額より低いとき、その他厚生労働省令で定める場合に限る。）は、その間、当該老齢基礎年金の振替加算等の支給を停止する。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三十七条" title="（法第十六条第二項第一号イに規定する政令で定める保険料納付済期間等）">
            <article_item number="第三十七条">
              法<l>第十六条第二項第一号</l>イ（<l>同条第三項</l>（法<l>第十九条第二項</l>において準用する場合を含む。）及び法<l>第十九条第二項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める保険料納付済期間及び保険料免除期間は、それぞれ法<l>第十二条第一項</l>若しくは<l>第二項</l>又は<l>第十九条第一項</l>の規定により支給する障害基礎年金の支給事由となった障害に係る障害認定日（国民年金法<l>第三十条の三第一項</l>の規定による障害基礎年金については<l>同項</l>に規定する基準傷病に係る障害認定日とし、同法<l>第三十一条第一項</l>の規定による障害基礎年金については併合されたそれぞれの障害に係る障害認定日（同法<l>第三十条の三第一項</l>に規定する障害については、<l>同項</l>に規定する基準傷病に係る障害認定日とする。）のうちいずれか遅い日とする。<l>次項</l>及び<l>次条</l>において同じ。）の属する月までの保険料納付済期間及び保険料免除期間とする。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              法<l>第十六条第二項第一号</l>ハ（<l>同条第三項</l>（法<l>第十九条第二項</l>において準用する場合を含む。）及び法<l>第十九条第二項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第三十二条</l>各号に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十七年六月から障害認定日の属する月までの相手国期間とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三十八条" title="（法第十六条第二項第二号に規定する政令で定める相手国期間）">
            <article_item number="第三十八条">
              法<l>第十六条第二項第二号</l>（<l>同条第三項</l>（法<l>第十九条第二項</l>において準用する場合を含む。）及び法<l>第十九条第二項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第三十四条</l>各号（<l>第四号</l>及び<l>第十号</l>を除く。）に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十五年六月（ドイツ協定、オランダ協定、チェコ協定、アイルランド協定又はスイス協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）から法<l>第十二条第一項</l>若しくは<l>第二項</l>又は<l>第十九条第一項</l>の規定により支給する障害基礎年金の支給事由となった障害に係る障害認定日の属する月までの相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第三十九条" title="（法第十七条第二項第一号ハに規定する政令で定める相手国期間）">
            <article_item number="第三十九条">
              法<l>第十七条第二項第一号</l>ハ（<l>同条第三項</l>（法<l>第二十条第三項</l>、<l>第三十三条第五項</l>及び<l>第三十七条第八項第四号</l>において準用する場合を含む。）、法<l>第二十条第三項</l>、<l>第三十三条第五項</l>並びに<l>第三十七条第八項第四号</l>及び<l>第五号</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第三十二条</l>各号に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十七年六月から法<l>第十七条第一項</l>（<l>同条第三項</l>（法<l>第二十条第三項</l>、<l>第三十三条第五項</l>及び<l>第三十七条第八項第四号</l>において準用する場合を含む。）、法<l>第二十条第三項</l>、<l>第三十三条第五項</l>並びに<l>第三十七条第八項第四号</l>及び<l>第五号</l>において準用する場合を含む。）の遺族基礎年金の支給事由となった死亡に係る者の死亡した日の翌日の属する月の前月までの相手国期間とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第四十条" title="（法第十七条第二項第二号に規定する政令で定める相手国期間）">
            <article_item number="第四十条">
              法<l>第十七条第二項第二号</l>（<l>同条第三項</l>（法<l>第二十条第三項</l>、<l>第三十三条第五項</l>及び<l>第三十七条第八項第四号</l>において準用する場合を含む。）、法<l>第二十条第三項</l>、<l>第三十三条第五項</l>並びに<l>第三十七条第八項第四号</l>及び<l>第五号</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第三十四条</l>各号に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十五年六月（ドイツ協定、オーストラリア協定、オランダ協定、チェコ協定、アイルランド協定、スイス協定又はハンガリー協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第四十一条" title="（法第十七条第四項に規定する政令で定める加算する額）">
            <article_item number="第四十一条">
              法<l>第十七条第四項</l>（法<l>第二十条第三項</l>、<l>第三十三条第五項</l>及び<l>第三十七条第八項第四号</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める加算する額は、法<l>第九十六条第一項</l>に規定する遺族給付の中高齢寡婦加算又は<l>同条第二項</l>に規定する遺族給付の経過的寡婦加算の額とする。
            </article_item>
          </articles>
        </section>
      </section>
      <section title="第三節　発効日前の障害又は死亡に係る給付等に関する事項" type="Setsu">
        <articles number="第四十二条" title="（法第十九条第一項ただし書に規定する政令で定める受給資格要件）">
          <article_item number="第四十二条">
            法<l>第十九条第一項</l>ただし書に規定する政令で定める受給資格要件は、国民年金法<l>第三十条第一項</l>ただし書に該当しないこととする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            法<l>第十二条第一項</l>、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八条第九項</l>から<l>第十一項</l>まで、<l>第二十条第一項</l>及び<l>第二十一条</l>並びに昭和六十一年経過措置政令<l>第二十八条の二</l>の規定は、<l>前項</l>の規定により国民年金法<l>第三十条第一項</l>ただし書の規定を適用する場合に準用する。この場合において、法<l>第十二条第一項</l>並びに昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八条第九項</l>、<l>第二十条第一項</l>及び<l>第二十一条</l>中「準用する場合」とあるのは、「準用する場合並びに社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令<l>第四十二条第一項</l>において適用する場合」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十三条" title="（法第十九条第三項に規定する政令で定める年金たる給付）">
          <article_item number="第四十三条">
            法<l>第十九条第三項</l>に規定する政令で定める年金たる給付は、次のとおりとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                障害基礎年金（国民年金法<l>第三十条の四</l>の規定により支給するものを除く。）
              </go_item>
              <go_item number="二">
                旧国民年金法による障害年金
              </go_item>
              <go_item number="三">
                障害厚生年金（法<l>第三十五条第一項</l>の規定により支給するものを除く。）
              </go_item>
              <go_item number="四">
                旧厚生年金保険法による障害年金
              </go_item>
              <go_item number="五">
                旧船員保険法による障害年金
              </go_item>
              <go_item number="六">
                共済年金各法による障害共済年金（法<l>第五十条第一項</l>、<l>第六十七条第一項</l>又は<l>第八十五条第一項</l>の規定により支給するものを除き、移行障害共済年金及び平成十三年統合法附則<l>第二十五条第三項</l>の規定により<l>同項</l>に規定する存続組合が支給するものとされた<l>同条第四項第十一号</l>に掲げる特例障害農林年金を含む。）
              </go_item>
              <go_item number="七">
                旧国共済法による障害年金及び昭和六十年国共済改正法<l>第二条</l>の規定による改正前の国共済施行法による年金たる給付であって障害を支給事由とするもの
              </go_item>
              <go_item number="八">
                旧地共済法による障害年金及び昭和六十年地共済改正法<l>第二条</l>の規定による改正前の地共済施行法による年金たる給付であって障害を支給事由とするもの
              </go_item>
              <go_item number="九">
                旧私学共済法による障害年金
              </go_item>
              <go_item number="十">
                平成十三年統合法附則<l>第十六条第六項</l>に規定する移行農林年金のうち障害年金
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十四条" title="（法第二十条第一項ただし書に規定する政令で定める受給資格要件）">
          <article_item number="第四十四条">
            法<l>第二十条第一項</l>ただし書に規定する政令で定める受給資格要件は、国民年金法<l>第三十七条</l>ただし書に該当しないこととする。この場合において、<l>同条</l>ただし書中「<l>第一号</l>又は<l>第二号</l>」とあるのは、「社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する法律（平成十九年法律第百四号）<l>第二十条第一項第一号</l>から<l>第三号</l>までのいずれか」とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            法<l>第十三条第一項</l>、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八条第九項</l>から<l>第十一項</l>まで、<l>第二十条第二項</l>及び<l>第二十一条</l>並びに昭和六十一年経過措置政令<l>第四十三条の二</l>の規定は、<l>前項</l>の規定により国民年金法<l>第三十七条</l>ただし書の規定を適用する場合に準用する。この場合において、法<l>第十三条第一項</l>中「国民年金法<l>第三十七条</l>ただし書」とあるのは「社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令<l>第四十四条第一項</l>の規定により読み替えられた国民年金法<l>第三十七条</l>ただし書」と、「<l>同条</l>ただし書の」とあるのは「当該」と、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八条第九項</l>及び<l>第二十一条</l>中「<l>第三十七条</l>ただし書」とあるのは「社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令<l>第四十四条第一項</l>の規定により読み替えられた同法<l>第三十七条</l>ただし書」と、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二十条第二項</l>中「新国民年金法<l>第三十七条</l>ただし書」とあるのは「社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令<l>第四十四条第一項</l>の規定により読み替えられた新国民年金法<l>第三十七条</l>ただし書」と、「<l>同条</l>ただし書」とあるのは「当該規定」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十五条" title="（法第二十条第一項ただし書に規定する政令で定める事由）">
          <article_item number="第四十五条">
            法<l>第二十条第一項</l>ただし書に規定する政令で定める事由は、次の各号に掲げる遺族の区分に応じ、それぞれ当該各号に定めるとおりとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                配偶者　国民年金法<l>第四十条第一項</l>各号のいずれかに該当するに至ったとき、又は同法<l>第三十九条第一項</l>に規定する子が一人であるときはその子が、<l>同項</l>に規定する子が二人以上であるときは同時に若しくは時を異にしてその全ての子が、<l>同条第三項</l>各号のいずれかに該当するに至ったとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                子　国民年金法<l>第四十条第一項</l>各号又は<l>第三項</l>各号のいずれかに該当するに至ったとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十六条" title="（法第二十条第一項第四号に規定する政令で定める受給資格要件）">
          <article_item number="第四十六条">
            法<l>第二十条第一項第四号</l>に規定する政令で定める受給資格要件は、国民年金法<l>第二十六条</l>ただし書に該当しないこととする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            法<l>第十一条第一項</l>、国民年金法附則<l>第九条</l>並びに昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八条</l>（<l>第九項</l>、<l>第十項</l>及び<l>第十二項</l>を除く。）及び<l>第十二条</l>の規定は、<l>前項</l>の規定により国民年金法<l>第二十六条</l>ただし書の規定を適用する場合に準用する。この場合において、同法附則<l>第九条第一項</l>中「及び<l>第九条の三の二第一項</l>」とあるのは「、<l>第九条の三の二第一項</l>及び社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令<l>第四十六条第一項</l>」と、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八条第二項</l>中「において適用する」とあるのは「及び社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令（以下「特例政令」という。）<l>第四十六条第一項</l>において適用する」と、「附則<l>第九条第一項</l>」とあるのは「附則<l>第九条第一項</l>（特例政令<l>第四十六条第二項</l>において準用する場合を含む。以下この条において同じ。）」と、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項</l>中「附則<l>第九条第一項</l>」とあるのは「附則<l>第九条第一項</l>（特例政令<l>第四十六条第二項</l>において準用する場合を含む。）」と、「<l>第九条の三の二第一項</l>」とあるのは「<l>第九条の三の二第一項</l>並びに特例政令<l>第四十六条第一項</l>」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十七条" title="（法第二十条第四項に規定する政令で定める年金たる給付）">
          <article_item number="第四十七条">
            法<l>第二十条第四項</l>に規定する政令で定める年金たる給付は、次のとおりとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                遺族基礎年金（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二十八条第一項</l>の規定によるものを除く。）
              </go_item>
              <go_item number="二">
                旧国民年金法による遺児年金
              </go_item>
              <go_item number="三">
                遺族厚生年金（法<l>第三十七条第一項</l>の規定により支給するものを除く。）
              </go_item>
              <go_item number="四">
                旧厚生年金保険法による遺族年金、通算遺族年金及び特例遺族年金
              </go_item>
              <go_item number="五">
                旧厚生年金保険法附則<l>第十六条第一項</l>の規定により従前の遺族年金、寡婦年金、鰥夫年金又は遺児年金の例によって支給する保険給付
              </go_item>
              <go_item number="六">
                旧船員保険法による遺族年金及び通算遺族年金
              </go_item>
              <go_item number="七">
                昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第百十一条</l>の規定による改正前の厚生年金保険法等の一部を改正する法律（昭和五十一年法律第六十三号）附則<l>第十八条</l>の規定による特例遺族年金
              </go_item>
              <go_item number="八">
                船員保険法の一部を改正する法律（昭和三十七年法律第五十八号）附則<l>第三項</l>の規定により従前の寡婦年金、鰥夫年金又は遺児年金の例によって支給する保険給付
              </go_item>
              <go_item number="九">
                共済年金各法による遺族共済年金（法<l>第五十二条第一項</l>、<l>第六十九条第一項</l>又は<l>第八十七条第一項</l>の規定により支給するものを除き、移行農林共済年金のうち遺族共済年金及び平成十三年統合法附則<l>第二十五条第三項</l>の規定により<l>同項</l>に規定する存続組合が支給するものとされた<l>同条第四項第十二号</l>に掲げる特例遺族農林年金を含む。）
              </go_item>
              <go_item number="十">
                旧国共済法による遺族年金及び通算遺族年金並びに昭和六十年国共済改正法<l>第二条</l>の規定による改正前の国共済施行法による年金たる給付であって死亡を支給事由とするもの
              </go_item>
              <go_item number="十一">
                旧地共済法による遺族年金及び通算遺族年金並びに昭和六十年地共済改正法<l>第二条</l>の規定による改正前の地共済施行法による年金たる給付であって死亡を支給事由とするもの
              </go_item>
              <go_item number="十二">
                旧私学共済法による遺族年金及び通算遺族年金
              </go_item>
              <go_item number="十三">
                平成十三年統合法附則<l>第十六条第六項</l>に規定する移行農林年金のうち遺族年金及び通算遺族年金
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
      </section>
    </section>
    <section title="第七章　厚生年金保険法の特例に関する事項" type="Sho">
      <section title="第一節　被保険者の資格に関する事項" type="Setsu">
        <articles number="第四十八条" title="（法第二十四条第一項第四号に規定する政令で定める船舶）">
          <article_item number="第四十八条">
            法<l>第二十四条第一項第四号</l>に規定する政令で定める船舶は、<l>第五条</l>に規定する船舶とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第四十九条" title="（厚生年金保険の被保険者の資格の取得及び喪失に関する事項）">
          <article_item number="第四十九条">
            法<l>第二十四条第一項</l>の規定により厚生年金保険の被保険者としないこととされた者が<l>同項</l>各号のいずれにも該当しない者となるに至ったときは、その日に厚生年金保険の被保険者の資格を取得する。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            厚生年金保険法<l>第九条</l>の規定による厚生年金保険の被保険者が法<l>第二十四条第一項</l>各号のいずれかに該当する者となるに至ったときは、その翌日（<l>同項</l>各号のいずれかに該当するに至った日に更に法<l>第二十五条第一項</l>の規定により被保険者の資格を取得したときは、その日）に厚生年金保険の被保険者の資格を喪失する。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            厚生年金保険法<l>第九条</l>の規定による厚生年金保険の被保険者であって、発効日において法<l>第二十四条第一項</l>の規定により厚生年金保険の被保険者としないこととされたものは、<l>前項</l>の規定にかかわらず、発効日に厚生年金保険の被保険者の資格を喪失する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五十条" title="（法第二十五条第一項に規定する政令で定める社会保障協定）">
          <article_item number="第五十条">
            法<l>第二十五条第一項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、次のとおりとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                ドイツ協定
              </go_item>
              <go_item number="二">
                連合王国協定
              </go_item>
              <go_item number="三">
                社会保障に関する日本国と大韓民国との間の協定（<l>第九十四条第二号</l>において「韓国協定」という。）
              </go_item>
              <go_item number="四">
                合衆国協定
              </go_item>
              <go_item number="五">
                ベルギー協定
              </go_item>
              <go_item number="六">
                フランス協定
              </go_item>
              <go_item number="七">
                カナダ協定
              </go_item>
              <go_item number="八">
                オーストラリア協定
              </go_item>
              <go_item number="九">
                オランダ協定
              </go_item>
              <go_item number="十">
                チェコ協定
              </go_item>
              <go_item number="十一">
                スペイン協定
              </go_item>
              <go_item number="十二">
                アイルランド協定
              </go_item>
              <go_item number="十三">
                ブラジル協定
              </go_item>
              <go_item number="十四">
                スイス協定
              </go_item>
              <go_item number="十五">
                ハンガリー協定
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五十一条" title="（法第二十五条第一項に規定する政令で定める者）">
          <article_item number="第五十一条">
            法<l>第二十五条第一項</l>に規定する政令で定める者は、厚生年金保険の適用事業所の事業主に使用され、かつ、<l>前条</l>各号に掲げる社会保障協定に係る相手国の領域内において就労する者であって、当該社会保障協定に係る相手国法令の規定の適用を受けるもの（厚生労働省令で定める者を除く。）とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五十二条" title="（資格の得喪の確認）">
          <article_item number="第五十二条">
            法<l>第二十五条第二項</l>から<l>第四項</l>までの規定による被保険者の資格の取得及び喪失については、厚生年金保険法<l>第十八条</l>の規定による厚生労働大臣の確認は要しないものとする。ただし、法<l>第二十五条第四項第一号</l>（厚生年金保険法<l>第十四条第一号</l>に該当するに至ったときを除く。）、<l>第二号</l>又は<l>第五号</l>に該当することにより被保険者の資格を喪失する場合は、この限りでない。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五十三条">
          <article_item number="第五十三条">
            削除
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五十四条" title="（法第二十六条に規定する政令で定める社会保障協定）">
          <article_item number="第五十四条">
            法<l>第二十六条</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、連合王国協定とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第五十五条" title="（法第二十六条に規定する政令で定める者）">
          <article_item number="第五十五条">
            法<l>第二十六条</l>に規定する政令で定める者は、連合王国の領域内に事業所を有する事業主に使用され、当該事業主により五年を超えないと見込まれる期間日本国の領域内において就労するために派遣された者であって、当該就労のために日本国に滞在を開始した日から引き続き就労するために日本国に滞在し、かつ、同日から起算して五年を経過していないもの以外の者とする。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第二節　保険給付等に関する事項" type="Setsu">
        <section title="第一款　保険給付等の支給要件等に関する事項" type="Kan">
          <articles number="第五十六条" title="（法第二十七条に規定する政令で定める規定等）">
            <article_item number="第五十六条">
              オーストラリア協定以外の社会保障協定に係る相手国期間について法<l>第二十七条</l>（法<l>第三十七条第七項</l>において準用する場合を含む。以下この項において同じ。）の規定を適用する場合において、法<l>第二十七条</l>に規定する政令で定める規定は、次の表の第一欄に掲げる厚生年金保険法による保険給付等の区分に応じ、それぞれ同表の第二欄に掲げる規定とし、同欄に掲げる規定を適用する場合における<l>同条</l>に規定する厚生年金保険の被保険者期間その他の政令で定める期間は、それぞれ同表の第三欄に掲げる期間とし、<l>同条</l>に規定する政令で定める相手国期間は、それぞれ同表の第四欄に掲げる期間（それぞれ同表の第二欄に掲げる規定に規定する厚生年金保険法による保険給付等の受給資格要件又は加算の資格要件たる期間の計算の基礎となっている月に係るもの及び老齢厚生年金の加給について同表の二の項の第二欄に掲げる規定を適用する場合における厚生年金保険の算入対象外相手国期間を除くものとし、厚生年金保険の被保険者期間（継続した十五年間における旧厚生年金保険法附則<l>第四条第二項</l>の規定により旧厚生年金保険法<l>第三条第一項第五号</l>に規定する第三種被保険者であった期間とみなされた期間に基づくもの及び継続した十五年間における<l>同号</l>に規定する第三種被保険者であった期間に基づくものを除く。）、国家公務員共済組合の組合員期間、地方公務員共済組合の組合員期間又は合算対象期間に算入することとされる特定相手国船員期間及び厚生年金保険の被保険者期間又は合算対象期間に算入することとされる特定相手国坑内員期間については、昭和六十一年三月以前の期間に係るものにあってはこれらの期間に三分の四を、同年四月から平成三年三月までの期間に係るものにあってはこれらの期間に五分の六を乗じて得た期間とする。）とする。
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    　
                  </td>
                  <td>
                    第一欄
                  </td>
                  <td>
                    第二欄
                  </td>
                  <td>
                    第三欄
                  </td>
                  <td>
                    第四欄
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td rowspan="14">一
                  </td>
                  <td rowspan="14">老齢厚生年金、遺族厚生年金、特例老齢年金又は特例遺族年金
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険法附則<l>第八条第二号</l>、<l>第二十八条の三第一項第二号</l>若しくは<l>第三号</l>若しくは<l>第二十八条の四第一項</l>又は昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第三号</l>
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十五年六月（<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。以下この表において同じ。）以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    厚生年金保険法附則<l>第十四条第一項</l>（平成六年国民年金等改正法附則<l>第二十九条</l>の規定により読み替えて適用する場合を含む。）又は昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第一号</l>
                  </td>
                  <td>
                    合算対象期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十五年六月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td rowspan="4">昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第二号</l>
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十五年六月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。以下この表において同じ。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    国家公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十四年一月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    地方公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十七年十二月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    私立学校教職員共済法による加入者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和二十九年一月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第四号</l>
                  </td>
                  <td>
                    四十歳（女子については、三十五歳）に達した月以後の厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十五年六月以後の相手国期間（四十歳（女子については、三十五歳）に達した月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第五号</l>
                  </td>
                  <td>
                    三十五歳に達した月以後の第三種被保険者又は船員任意継続被保険者としての厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間又は特定相手国坑内員期間（三十五歳に達した月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td rowspan="2">昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第六号</l>
                  </td>
                  <td>
                    継続した十五年間における旧厚生年金保険法附則<l>第四条第二項</l>の規定により旧厚生年金保険法<l>第三条第一項第五号</l>に規定する第三種被保険者であった期間とみなされた期間に基づく厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    継続した十五年間における昭和十五年六月から昭和二十九年四月までの特定相手国坑内員期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    継続した十五年間における旧厚生年金保険法<l>第三条第一項第五号</l>に規定する第三種被保険者であった期間に基づく厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    継続した十五年間における昭和二十九年五月以後の特定相手国坑内員期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第八号</l>（国家公務員共済組合法附則<l>第十三条の五</l>に規定する者に係る部分に限る。）
                  </td>
                  <td>
                    四十歳に達した日の属する月以後の国家公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十四年一月以後の相手国期間（四十歳に達した日の属する月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第十号</l>において適用する国共済施行法<l>第八条第一号</l>（国共済施行法<l>第二十二条第一項</l>、<l>第二十三条第一項</l>及び<l>第四十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）
                  </td>
                  <td>
                    国家公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十四年一月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第十二号</l>（地方公務員等共済組合法附則<l>第二十八条の九</l>に規定する者に係る部分に限る。）
                  </td>
                  <td>
                    四十歳に達した日の属する月以後の地方公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十七年十二月以後の相手国期間（四十歳に達した日の属する月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第十四号</l>において適用する地共済施行法<l>第八条第一項</l>又は<l>第二項</l>（地共済施行法<l>第三十六条第一項</l>において準用する場合を含む。）
                  </td>
                  <td>
                    地方公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十七年十二月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td rowspan="5">二
                  </td>
                  <td rowspan="5">老齢厚生年金の加給、遺族厚生年金の中高齢寡婦加算又は遺族厚生年金の経過的寡婦加算
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険法<l>第四十四条第一項</l>（同法及び他の法令において準用する場合を含む。）又は厚生年金保険法<l>第六十二条第一項</l>（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第七十三条第一項</l>において適用する場合を含む。）
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十五年六月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十一条第一項</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第四号</l>
                  </td>
                  <td>
                    四十歳（女子については、三十五歳）に達した月以後の厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十五年六月以後の相手国期間（四十歳（女子については、三十五歳）に達した月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十一条第一項</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第五号</l>
                  </td>
                  <td>
                    三十五歳に達した月以後の第三種被保険者又は船員任意継続被保険者としての厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間又は特定相手国坑内員期間（三十五歳に達した月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td rowspan="2">昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十一条第一項</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第六号</l>
                  </td>
                  <td>
                    継続した十五年間における旧厚生年金保険法附則<l>第四条第二項</l>の規定により旧厚生年金保険法<l>第三条第一項第五号</l>に規定する第三種被保険者であった期間とみなされた期間に基づく厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    継続した十五年間における昭和十五年六月から昭和二十九年四月までの特定相手国坑内員期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    継続した十五年間における旧厚生年金保険法<l>第三条第一項第五号</l>に規定する第三種被保険者であった期間に基づく厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    継続した十五年間における昭和二十九年五月以後の特定相手国坑内員期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    三
                  </td>
                  <td>
                    脱退一時金
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険法附則<l>第二十九条第一項</l>
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十七年六月以後のドイツ保険料納付期間
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </article_item>
            <article_item number="２">
              オーストラリア協定に係る相手国期間について法<l>第二十七条</l>の規定を適用する場合において、<l>同条</l>に規定する政令で定める規定は、次の表の第一欄に掲げる厚生年金保険法による保険給付等の区分に応じ、それぞれ同表の第二欄に掲げる規定とし、同欄に掲げる規定を適用する場合における<l>同条</l>に規定する厚生年金保険の被保険者期間その他の政令で定める期間は、それぞれ同表の第三欄に掲げる期間とし、<l>同条</l>に規定する政令で定める相手国期間は、それぞれ同表の第四欄に掲げる期間（それぞれ同表の第二欄に掲げる規定に規定する厚生年金保険法による保険給付等の受給資格要件又は加算の資格要件たる期間の計算の基礎となっている月に係るもの及び老齢厚生年金の加給について同表の二の項の第二欄に掲げる規定を適用する場合における厚生年金保険の算入対象外相手国期間を除くものとする。）とする。
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    　
                  </td>
                  <td>
                    第一欄
                  </td>
                  <td>
                    第二欄
                  </td>
                  <td>
                    第三欄
                  </td>
                  <td>
                    第四欄
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td rowspan="11">一
                  </td>
                  <td rowspan="11">老齢厚生年金又は特例老齢年金
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険法附則<l>第八条第二号</l>、<l>第二十八条の三第一項第二号</l>若しくは<l>第三号</l>又は昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第三号</l>
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十七年六月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    厚生年金保険法附則<l>第十四条第一項</l>（平成六年国民年金等改正法附則<l>第二十九条</l>の規定により読み替えて適用する場合を含む。）又は昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第一号</l>
                  </td>
                  <td>
                    合算対象期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十七年六月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td rowspan="4">昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第二号</l>
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十七年六月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    国家公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十四年一月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    地方公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十七年十二月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    私立学校教職員共済法による加入者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和二十九年一月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第四号</l>
                  </td>
                  <td>
                    四十歳（女子については、三十五歳）に達した月以後の厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十七年六月以後の相手国期間（四十歳（女子については、三十五歳）に達した月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第八号</l>（国家公務員共済組合法附則<l>第十三条の五</l>に規定する者に係る部分に限る。）
                  </td>
                  <td>
                    四十歳に達した日の属する月以後の国家公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十四年一月以後の相手国期間（四十歳に達した日の属する月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第十号</l>において適用する国共済施行法<l>第八条第一号</l>（国共済施行法<l>第二十二条第一項</l>、<l>第二十三条第一項</l>及び<l>第四十八条第一項</l>において準用する場合を含む。）
                  </td>
                  <td>
                    国家公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十四年一月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第十二号</l>（地方公務員等共済組合法附則<l>第二十八条の九</l>に規定する者に係る部分に限る。）
                  </td>
                  <td>
                    四十歳に達した日の属する月以後の地方公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十七年十二月以後の相手国期間（四十歳に達した日の属する月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第十四号</l>において適用する地共済施行法<l>第八条第一項</l>又は<l>第二項</l>（地共済施行法<l>第三十六条第一項</l>において準用する場合を含む。）
                  </td>
                  <td>
                    地方公務員共済組合の組合員期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和三十七年十二月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td rowspan="2">二
                  </td>
                  <td rowspan="2">老齢厚生年金の加給
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険法<l>第四十四条第一項</l>（同法及び他の法令において準用する場合を含む。）
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十七年六月以後の相手国期間
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十一条第一項</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第四号</l>
                  </td>
                  <td>
                    四十歳（女子については、三十五歳）に達した月以後の厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    昭和十七年六月以後の相手国期間（四十歳（女子については、三十五歳）に達した月以後の期間に限る。）
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第五十七条" title="（法第二十七条において適用する老齢厚生年金の加給の要件に関する規定の経過措置に関する特例）">
            <article_item number="第五十七条">
              法<l>第二十七条</l>の規定の適用を受けようとする者については、厚生年金保険法附則<l>第十六条</l>又は平成六年国民年金等改正法附則<l>第三十条第二項</l>若しくは<l>第三項</l>の規定を適用する。この場合において、厚生年金保険法附則<l>第十六条第一項</l>中「その年金額の計算の基礎となる被保険者期間の月数が二百四十以上」とあるのは「その年金額の計算の基礎となる被保険者期間の月数と相手国期間（<l>第四十四条第一項</l>の規定を適用する場合に社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する法律（平成十九年法律第百四号）<l>第二十七条</l>の規定により厚生年金保険の被保険者期間に算入される相手国期間をいい、社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とする。以下この条において同じ。）の月数とを合算した月数が二百四十以上」と、<l>同条第二項</l>及び<l>第三項</l>中「その年金額の計算の基礎となる被保険者期間の月数が二百四十以上」とあるのは「その年金額の計算の基礎となる被保険者期間の月数と相手国期間の月数とを合算した月数が二百四十以上」と、平成六年国民年金等改正法附則<l>第三十条第二項</l>中「その年金額の計算の基礎となる被保険者期間の月数が二百四十以上」とあるのは「その年金額の計算の基礎となる被保険者期間の月数と相手国期間（同法<l>第四十四条第一項</l>の規定を適用する場合に社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する法律（平成十九年法律第百四号）<l>第二十七条</l>の規定により厚生年金保険の被保険者期間に算入される相手国期間をいい、社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とする。<l>次項</l>において同じ。）の月数とを合算した月数が二百四十以上」と、「同法」とあるのは「厚生年金保険法」と、<l>同条第三項</l>中「その年金額の計算の基礎となる被保険者期間の月数が二百四十以上」とあるのは「その年金額の計算の基礎となる被保険者期間の月数と相手国期間の月数とを合算した月数が二百四十以上」とする。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              法<l>第二十七条</l>において、厚生年金保険法附則<l>第七条の三第六項</l>、<l>第九条の二第三項</l>、<l>第九条の四第三項</l>若しくは<l>第五項</l>（<l>同条第六項</l>においてその例による場合を含む。）、<l>第十三条の四第七項</l>若しくは<l>第十六条</l>（平成六年国民年金等改正法附則<l>第三十条第一項</l>又は<l>前項</l>の規定により読み替えられた場合を含む。）又は平成六年国民年金等改正法附則<l>第十八条第三項</l>、<l>第十九条第三項</l>若しくは<l>第五項</l>、<l>第二十条第三項</l>若しくは<l>第五項</l>、<l>第二十七条第十三項</l>若しくは<l>第十四項</l>若しくは<l>第三十条第二項</l>若しくは<l>第三項</l>（<l>同条第二項</l>又は<l>第三項</l>の規定が<l>前項</l>の規定により読み替えられた場合を含む。）の規定により読み替えられた厚生年金保険法<l>第四十四条</l>の規定を適用する場合においては、<l>同条第一項</l>中「月数が二百四十未満」とあるのは「月数と相手国期間（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する法律（平成十九年法律第百四号）<l>第二十七条</l>の規定により厚生年金保険の被保険者期間に算入される相手国期間をいい、社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とする。）の月数とを合算した月数が二百四十未満」と、「当該月数」とあり、及び「当該被保険者期間の月数」とあるのは「当該合算した月数」とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第五十七条の二" title="（法第二十八条第一項に規定する政令で定める社会保障協定）">
            <article_item number="第五十七条の二">
              法<l>第二十八条第一項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、<l>第二十四条の二</l>各号に掲げる社会保障協定とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第五十八条" title="（法第二十八条第一項、第二十九条第一項及び第三十条第一項に規定する政令で定める相手国期間）">
            <article_item number="第五十八条">
              法<l>第二十八条第一項</l>、<l>第二十九条第一項</l>及び<l>第三十条第一項</l>に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第二十五条</l>に規定する相手国期間とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第五十九条" title="（法第二十八条第二項に規定する政令で定める社会保障協定等）">
            <article_item number="第五十九条">
              法<l>第二十八条第二項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、次の表の第一欄に掲げる社会保障協定とし、同欄に掲げる社会保障協定に係る場合における<l>同項</l>に規定する相手国期間中に初診日のある傷病に相当するものとして政令で定めるものは、それぞれ同表の第二欄に掲げる傷病とする。
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    　
                  </td>
                  <td>
                    第一欄
                  </td>
                  <td>
                    第二欄
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    一
                  </td>
                  <td>
                    ドイツ協定
                  </td>
                  <td>
                    ドイツ保険料納付期間中に初診日のある傷病
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    二
                  </td>
                  <td>
                    合衆国協定
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険の被保険者でない間に合衆国特例初診日のある傷病
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    三
                  </td>
                  <td>
                    フランス協定
                  </td>
                  <td>
                    フランス特定保険期間中に初診日のある傷病
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第六十条" title="（法第二十八条第二項ただし書に規定する政令で定める年金たる給付）">
            <article_item number="第六十条">
              法<l>第二十八条第二項</l>ただし書に規定する政令で定める年金たる給付は、次のとおりとする。
              <go>
                <go_item number="一">
                  障害基礎年金（国民年金法<l>第三十条の四</l>及び法<l>第十二条第二項</l>の規定により支給するものを除く。）
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  障害厚生年金
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  共済年金各法による障害共済年金
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第六十一条" title="（法第二十九条第一項に規定する政令で定める社会保障協定）">
            <article_item number="第六十一条">
              法<l>第二十九条第一項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、次に掲げる社会保障協定以外の社会保障協定とする。
              <go>
                <go_item number="一">
                  ベルギー協定
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  フランス協定
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  オランダ協定
                </go_item>
                <go_item number="四">
                  チェコ協定
                </go_item>
                <go_item number="五">
                  スペイン協定
                </go_item>
                <go_item number="六">
                  アイルランド協定
                </go_item>
                <go_item number="七">
                  ブラジル協定
                </go_item>
                <go_item number="八">
                  スイス協定
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第六十二条" title="（法第二十九条第一項に規定する政令で定める者）">
            <article_item number="第六十二条">
              法<l>第二十九条第一項</l>に規定する政令で定める者は、次に掲げる者とする。
              <go>
                <go_item number="一">
                  厚生年金保険法<l>第五十六条</l>各号のいずれかに該当する者（法の規定により<l>同条</l>各号のいずれかに該当することとなる者を含み、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十七条第二項</l>の規定により厚生年金保険の管掌者たる政府が支給するものとされた年金たる保険給付の受給権者を除く。）
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  旧厚生年金保険法による年金たる保険給付（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十七条第二項</l>の規定により厚生年金保険の管掌者たる政府が支給するものとされた年金たる保険給付を含む。）の受給権者（法の規定により当該年金たる保険給付の受給権を有することとなる者を含む。）
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  次に掲げる給付（法<l>第二十九条第一項</l>の規定により支給する障害手当金と同一の傷病による障害を支給事由とするものに限る。）の受給権者又は受給権を有していたことがある者
                  <go>
                    <go_item number="イ">
                      厚生年金保険法による障害手当金
                    </go_item>
                    <go_item number="ロ">
                      共済年金各法による障害一時金
                    </go_item>
                  </go>
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第六十三条" title="（法第二十九条第二項に規定する政令で定める社会保障協定等）">
            <article_item number="第六十三条">
              法<l>第二十九条第二項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、フランス協定とし、フランス協定に係る場合における<l>同項</l>に規定する相手国期間中に初診日のある傷病に相当するものとして政令で定めるものは、フランス特定保険期間中に初診日のある傷病とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第六十四条" title="（法第二十九条第二項に規定する政令で定める者）">
            <article_item number="第六十四条">
              法<l>第二十九条第二項</l>に規定する政令で定める者は、<l>第六十二条第一号</l>及び<l>第二号</l>に掲げる者のほか、次に掲げる給付（法<l>第二十九条第二項</l>の規定により支給する障害手当金と同一の傷病による障害を支給事由とするものに限る。）の受給権者又は受給権を有していたことがある者とする。
              <go>
                <go_item number="一">
                  厚生年金保険法による障害手当金
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  共済年金各法による障害一時金
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第六十四条の二" title="（法第三十条第一項に規定する政令で定める社会保障協定）">
            <article_item number="第六十四条の二">
              法<l>第三十条第一項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、<l>第二十七条の二</l>に規定する社会保障協定とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第六十五条" title="（法第三十条第二項に規定する政令で定める社会保障協定等）">
            <article_item number="第六十五条">
              法<l>第三十条第二項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、次の表の第一欄に掲げる社会保障協定とし、同欄に掲げる社会保障協定に係る場合における<l>同項</l>に規定する相手国期間中に死亡した者に相当する者として政令で定める者は、それぞれ同表の第二欄に掲げる者とする。
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    　
                  </td>
                  <td>
                    第一欄
                  </td>
                  <td>
                    第二欄
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    一
                  </td>
                  <td>
                    ドイツ協定
                  </td>
                  <td>
                    ドイツ保険料納付期間中に死亡した者
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    二
                  </td>
                  <td>
                    合衆国協定
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険の被保険者でない間の合衆国納付条件に該当する日に死亡した者
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    三
                  </td>
                  <td>
                    フランス協定
                  </td>
                  <td>
                    フランス特定保険期間中に死亡した者
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第六十六条" title="（法第三十条第二項ただし書に規定する政令で定める年金たる給付）">
            <article_item number="第六十六条">
              法<l>第三十条第二項</l>ただし書（<l>同条第三項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める年金たる給付は、次のとおりとする。
              <go>
                <go_item number="一">
                  遺族基礎年金（法<l>第十三条第二項</l>の規定により支給するものを除く。）
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  遺族厚生年金
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  共済年金各法による遺族共済年金
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
        </section>
        <section title="第二款　保険給付等の額の計算等に関する事項" type="Kan">
          <articles number="第六十七条" title="（法第三十一条第一項に規定する政令で定める額に関する規定）">
            <article_item number="第六十七条">
              法<l>第三十一条第一項</l>（法<l>第三十七条第八項第三号</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める額に関する規定は、次の各号に掲げる厚生年金保険法による保険給付等の区分に応じ、それぞれ当該各号に定める規定とする。
              <go>
                <go_item number="一">
                  老齢厚生年金の加給（<l>次号</l>に掲げるものを除く。）　厚生年金保険法<l>第四十四条第二項</l>
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  老齢厚生年金の加給（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十条第二項</l>の規定により加算された加給年金額に相当する部分に限る。）　<l>同項</l>
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  遺族厚生年金の中高齢寡婦加算　厚生年金保険法<l>第六十二条第一項</l>
                </go_item>
                <go_item number="四">
                  遺族厚生年金の経過的寡婦加算　昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第七十三条第一項</l>
                </go_item>
                <go_item number="五">
                  脱退一時金　厚生年金保険法附則<l>第二十九条第三項</l>
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第六十八条" title="（法第三十一条第二項に規定する政令で定める厚生年金保険の被保険者期間等）">
            <article_item number="第六十八条">
              法<l>第三十一条第二項</l>（法<l>第三十七条第八項第三号</l>において準用する場合を含む。以下この条において同じ。）に規定する政令で定める厚生年金保険の被保険者期間及び法<l>第三十一条第二項</l>に規定する政令で定める厚生年金保険法による保険給付等の受給資格要件又は加算の資格要件たる期間は、次の表の第一欄に掲げる厚生年金保険法による保険給付等の区分に応じ、それぞれ同表の第二欄に掲げる期間及び同表の第三欄に掲げる期間とする。
              <table>
                <tr>
                  <td>
                    　
                  </td>
                  <td>
                    第一欄
                  </td>
                  <td>
                    第二欄
                  </td>
                  <td>
                    第三欄
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    一
                  </td>
                  <td>
                    老齢厚生年金の加給
                  </td>
                  <td>
                    老齢厚生年金の額の計算の基礎となる厚生年金保険の被保険者期間（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十一条第一項</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第四号</l>から<l>第六号</l>までのいずれかに該当することにより支給されるものにあっては、それぞれこれらの規定に規定する厚生年金保険の被保険者期間）
                  </td>
                  <td rowspan="2">二百四十（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十一条第一項</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第四号</l>又は<l>第五号</l>に該当することにより支給されるものにあっては、昭和六十年国民年金等改正法附則別表第三の上欄に掲げる者の区分に応じ、それぞれ同表の下欄に掲げる年数に十二を乗じて得た月数とし、<l>同項第六号</l>の規定に該当することにより支給されるものにあっては百九十二とする。）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    二
                  </td>
                  <td>
                    遺族厚生年金の中高齢寡婦加算又は遺族厚生年金の経過的寡婦加算
                  </td>
                  <td>
                    遺族厚生年金の額の計算の基礎となる厚生年金保険の被保険者期間（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十一条第一項</l>において適用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第十二条第一項第四号</l>から<l>第六号</l>までのいずれかに該当することにより支給されるものにあっては、それぞれこれらの規定に規定する厚生年金保険の被保険者期間）
                  </td>
                </tr>
                <tr>
                  <td>
                    三
                  </td>
                  <td>
                    脱退一時金
                  </td>
                  <td>
                    厚生年金保険の被保険者期間
                  </td>
                  <td>
                    六
                  </td>
                </tr>
              </table>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第六十九条" title="（法第三十二条第一項ただし書に規定する政令で定める被用者年金被保険者等であった期間等）">
            <article_item number="第六十九条">
              法<l>第三十二条第一項</l>ただし書及び<l>第二項第一号</l>イ（これらの規定を法<l>第三十五条第二項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める被用者年金被保険者等であった期間は、法<l>第二十八条第一項</l>若しくは<l>第二項</l>又は法<l>第三十五条第一項</l>の規定により支給する障害厚生年金の支給事由となった障害に係る障害認定日（二以上の障害を支給事由とする障害厚生年金にあっては、厚生年金保険法<l>第五十一条</l>の規定の例による障害認定日）の属する月までの<l>第三十三条</l>各号に掲げる期間とする。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              法<l>第三十二条第七項</l>において準用する<l>同条第一項</l>ただし書及び<l>第二項第一号</l>イに規定する政令で定める被用者年金被保険者等であった期間は、法<l>第二十九条</l>の規定により支給する障害手当金の支給事由となった障害に係る障害認定日の属する月までの<l>第三十三条</l>各号に掲げる期間とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第七十条" title="（法第三十二条第二項第一号に規定する政令で定める社会保障協定）">
            <article_item number="第七十条">
              法<l>第三十二条第二項第一号</l>（法<l>第三十五条第二項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める社会保障協定は、<l>第三十二条</l>各号に掲げる社会保障協定とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第七十一条" title="（法第三十二条第二項第一号ハに規定する政令で定める相手国期間）">
            <article_item number="第七十一条">
              法<l>第三十二条第二項第一号</l>ハ（法<l>第三十五条第二項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第三十二条</l>各号に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十七年六月から法<l>第二十八条第一項</l>若しくは<l>第二項</l>又は<l>第三十五条第一項</l>の規定により支給する障害厚生年金の支給事由となった障害に係る障害認定日（二以上の障害を支給事由とする障害厚生年金にあっては、厚生年金保険法<l>第五十一条</l>の規定の例による障害認定日）の属する月までの相手国期間とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第七十二条" title="（法第三十二条第二項第二号に規定する政令で定める社会保障協定）">
            <article_item number="第七十二条">
              法<l>第三十二条第二項第二号</l>（<l>同条第七項</l>、法<l>第三十五条第二項</l>及び<l>第三十六条第二項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める社会保障協定は、次のとおりとする。
              <go>
                <go_item number="一">
                  ベルギー協定
                </go_item>
                <go_item number="二">
                  フランス協定
                </go_item>
                <go_item number="三">
                  オランダ協定
                </go_item>
                <go_item number="四">
                  チェコ協定
                </go_item>
                <go_item number="五">
                  スペイン協定
                </go_item>
                <go_item number="六">
                  アイルランド協定
                </go_item>
                <go_item number="七">
                  スイス協定
                </go_item>
                <go_item number="八">
                  ハンガリー協定
                </go_item>
              </go>
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第七十三条" title="（法第三十二条第二項第二号及び第三号ロ並びに第五項第二号に規定する政令で定める相手国期間）">
            <article_item number="第七十三条">
              法<l>第三十二条第二項第二号</l>（法<l>第三十五条第二項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める相手国期間は、<l>前条</l>各号（<l>第八号</l>を除く。）に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十五年六月（オランダ協定、チェコ協定、アイルランド協定又はスイス協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）から法<l>第二十八条第一項</l>若しくは<l>第二項</l>又は<l>第三十五条第一項</l>の規定により支給する障害厚生年金の支給事由となった障害に係る障害認定日（二以上の障害を支給事由とする障害厚生年金にあっては、厚生年金保険法<l>第五十一条</l>の規定の例による障害認定日）の属する月までの相手国期間とする。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              法<l>第三十二条第二項第三号</l>ロ（法<l>第三十五条第二項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める相手国期間は、昭和十七年六月から<l>前項</l>に規定する障害認定日の属する月までのドイツ保険料納付期間とする。
            </article_item>
            <article_item number="３">
              法<l>第三十二条第五項第二号</l>（法<l>第三十五条第二項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める相手国期間は、<l>前条</l>各号（<l>第八号</l>を除く。）に掲げる社会保障協定又は<l>次条</l>に規定する社会保障協定に係るもののうち、昭和十五年六月（ドイツ協定、オランダ協定、チェコ協定、アイルランド協定又はスイス協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）から<l>第一項</l>に規定する障害認定日の属する月までの相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）とする。
            </article_item>
            <article_item number="４">
              法<l>第三十二条第七項</l>において準用する<l>同条第二項第二号</l>及び<l>第五項第二号</l>に規定する政令で定める相手国期間は、<l>前条</l>各号（<l>第八号</l>を除く。）に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十五年六月（オランダ協定、チェコ協定、アイルランド協定又はスイス協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）から法<l>第二十九条</l>の規定により支給する障害手当金の支給事由となった障害に係る障害認定日の属する月までの相手国期間とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第七十四条" title="（法第三十二条第二項第三号に規定する政令で定める社会保障協定）">
            <article_item number="第七十四条">
              法<l>第三十二条第二項第三号</l>（法<l>第三十五条第二項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める社会保障協定は、ドイツ協定とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第七十四条の二" title="（法第三十二条第七項及び第三十六条第二項において準用する法第三十二条第二項第一号に規定する政令で定める社会保障協定）">
            <article_item number="第七十四条の二">
              法<l>第三十二条第七項</l>及び<l>第三十六条第二項</l>において準用する法<l>第三十二条第二項第一号</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、ブラジル協定とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第七十四条の三" title="（法第三十二条第七項において準用する同条第二項第一号ハに規定する政令で定める相手国期間）">
            <article_item number="第七十四条の三">
              法<l>第三十二条第七項</l>において準用する<l>同条第二項第一号</l>ハに規定する政令で定める相手国期間は、ブラジル協定に係るもののうち、昭和十七年六月から法<l>第二十九条</l>の規定により支給する障害手当金の支給事由となった障害に係る障害認定日の属する月までの相手国期間とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第七十五条" title="（法第三十三条第一項ただし書及び第二項第一号イに規定する政令で定める被用者年金被保険者等であった期間）">
            <article_item number="第七十五条">
              法<l>第三十三条第一項</l>ただし書及び<l>第二項第一号</l>イ（これらの規定を法<l>第三十七条第八項第一号</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める被用者年金被保険者等であった期間は、<l>第三十三条</l>各号に掲げる期間とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第七十六条" title="（法第三十三条第二項第一号ハに規定する政令で定める相手国期間）">
            <article_item number="第七十六条">
              法<l>第三十三条第二項第一号</l>ハ（法<l>第三十七条第八項第一号</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第三十二条</l>各号に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十七年六月から法<l>第三十三条第一項</l>（法<l>第三十七条第八項第一号</l>において準用する場合を含む。）の遺族厚生年金の支給事由となった死亡に係る者の死亡した日の翌日の属する月の前月までの相手国期間とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第七十七条" title="（法第三十三条第二項第二号及び第三号ロ並びに第四項第二号に規定する政令で定める相手国期間）">
            <article_item number="第七十七条">
              法<l>第三十三条第二項第二号</l>（法<l>第三十七条第八項第一号</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第七十二条</l>各号に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十五年六月（オランダ協定、チェコ協定、アイルランド協定、スイス協定又はハンガリー協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間とする。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              法<l>第三十三条第二項第三号</l>ロ（法<l>第三十七条第八項第一号</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める相手国期間は、昭和十七年六月以後のドイツ保険料納付期間とする。
            </article_item>
            <article_item number="３">
              法<l>第三十三条第四項第二号</l>（法<l>第三十七条第八項第二号</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第七十二条</l>各号に掲げる社会保障協定又は<l>次条</l>に規定する社会保障協定に係るもののうち、昭和十五年六月（ドイツ協定、オランダ協定、チェコ協定、アイルランド協定、スイス協定又はハンガリー協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第七十八条" title="（法第三十三条第二項第三号に規定する政令で定める社会保障協定）">
            <article_item number="第七十八条">
              法<l>第三十三条第二項第三号</l>（法<l>第三十七条第八項第一号</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める社会保障協定は、ドイツ協定とする。
            </article_item>
          </articles>
          <articles number="第七十九条" title="（老齢厚生年金の加給等の支給停止の特例）">
            <article_item number="第七十九条">
              法<l>第三十四条</l>に規定する政令で定める年金たる給付は、<l>第三十六条第二項</l>各号に掲げる年金たる給付、旧厚生年金保険法による老齢年金及び旧船員保険法による老齢年金とする。
            </article_item>
            <article_item number="２">
              老齢厚生年金の加給（老齢厚生年金の受給権者の配偶者について加算する額に相当する部分に限るものとし、その支給が停止されているものを除く。以下この条において同じ。）又は障害厚生年金の配偶者加給の受給権者の配偶者が、同時に<l>第三十六条第二項第一号</l>に掲げる年金たる給付の受給権者であって老齢給付の配偶者加給を受けることができるとき（当該受給権者の老齢厚生年金の加給又は障害厚生年金の配偶者加給の額が当該配偶者の老齢給付の配偶者加給の額より低いとき、その他厚生労働省令で定める場合に限る。）は、その間、当該受給権者の老齢厚生年金の加給又は障害厚生年金の配偶者加給の支給を停止する。
            </article_item>
            <article_item number="３">
              <l>第一項</l>に規定する年金たる給付（<l>第三十六条第二項第一号</l>に掲げる年金たる給付を除く。）であって法の規定により支給するものについては、厚生年金保険法<l>第四十六条第六項</l>（同法<l>第五十四条第三項</l>において準用する場合を含む。）の規定は、適用しない。ただし、老齢厚生年金の加給又は障害厚生年金の配偶者加給の受給権者の配偶者が同時に老齢給付の配偶者加給又は障害給付の配偶者加給を受けることができるとき（当該受給権者の老齢厚生年金の加給又は障害厚生年金の配偶者加給の額が当該配偶者の老齢給付の配偶者加給又は障害給付の配偶者加給の額より低いとき、その他厚生労働省令で定める場合に限る。）は、この限りでない。
            </article_item>
            <article_item number="４">
              <l>第一項</l>に規定する年金たる給付の受給権者の配偶者であって法の規定により支給する老齢厚生年金の加給又は障害厚生年金の配偶者加給の受給権を有するものが、同時に法の規定により支給する老齢基礎年金の振替加算等を受けることができるとき（当該老齢厚生年金の加給又は障害厚生年金の配偶者加給の額が当該老齢基礎年金の振替加算等の額より低いとき、その他厚生労働省令で定める場合に限る。）は、その間、当該老齢厚生年金の加給又は障害厚生年金の配偶者加給の支給を停止する。
            </article_item>
          </articles>
        </section>
      </section>
      <section title="第三節　発効日前の障害又は死亡に係る保険給付等に関する事項" type="Setsu">
        <articles number="第八十条" title="（法第三十五条第一項ただし書に規定する政令で定める受給資格要件）">
          <article_item number="第八十条">
            法<l>第三十五条第一項</l>ただし書に規定する政令で定める受給資格要件は、厚生年金保険法<l>第四十七条第一項</l>ただし書に該当しないこととする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            法<l>第二十八条第一項</l>、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第四十八条第六項</l>及び<l>第七項</l>、<l>第六十四条第一項</l>並びに<l>第六十五条</l>並びに昭和六十一年経過措置政令<l>第七十七条の二</l>の規定は、<l>前項</l>の規定により厚生年金保険法<l>第四十七条第一項</l>ただし書の規定を適用する場合に準用する。この場合において、法<l>第二十八条第一項</l>並びに昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第四十八条第六項</l>、<l>第六十四条第一項</l>及び<l>第六十五条</l>中「準用する場合」とあるのは、「準用する場合並びに社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令<l>第八十条第一項</l>において適用する場合」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八十一条" title="（法第三十五条第三項に規定する政令で定める年金たる給付）">
          <article_item number="第八十一条">
            法<l>第三十五条第三項</l>に規定する政令で定める年金たる給付は、次のとおりとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                障害基礎年金（国民年金法<l>第三十条の四</l>及び法<l>第十九条第一項</l>の規定により支給するものを除く。）
              </go_item>
              <go_item number="二">
                旧国民年金法による障害年金
              </go_item>
              <go_item number="三">
                障害厚生年金
              </go_item>
              <go_item number="四">
                旧厚生年金保険法による障害年金
              </go_item>
              <go_item number="五">
                旧船員保険法による障害年金
              </go_item>
              <go_item number="六">
                共済年金各法による障害共済年金（移行障害共済年金及び平成十三年統合法附則<l>第二十五条第三項</l>の規定により<l>同項</l>に規定する存続組合が支給するものとされた<l>同条第四項第十一号</l>に掲げる特例障害農林年金を含む。）
              </go_item>
              <go_item number="七">
                旧国共済法による障害年金及び昭和六十年国共済改正法<l>第二条</l>の規定による改正前の国共済施行法による年金たる給付であって障害を支給事由とするもの
              </go_item>
              <go_item number="八">
                旧地共済法による障害年金及び昭和六十年地共済改正法<l>第二条</l>の規定による改正前の地共済施行法による年金たる給付であって障害を支給事由とするもの
              </go_item>
              <go_item number="九">
                旧私学共済法による障害年金
              </go_item>
              <go_item number="十">
                平成十三年統合法附則<l>第十六条第六項</l>に規定する移行農林年金のうち障害年金
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八十二条" title="（法第三十六条第一項に規定する政令で定める者）">
          <article_item number="第八十二条">
            法<l>第三十六条第一項</l>に規定する政令で定める者は、次に掲げる者とする。
            <go>
              <go_item number="一">
                厚生年金保険法<l>第五十六条</l>各号のいずれかに該当する者（法の規定により<l>同条</l>各号のいずれかに該当することとなる者を含み、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十七条第二項</l>の規定により厚生年金保険の管掌者たる政府が支給するものとされた年金たる保険給付の受給権者を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="二">
                旧厚生年金保険法による年金たる保険給付（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十七条第二項</l>の規定により厚生年金保険の管掌者たる政府が支給するものとされた年金たる保険給付を含む。）の受給権者（法の規定により当該年金たる保険給付の受給権を有することとなる者を含む。）
              </go_item>
              <go_item number="三">
                次に掲げる給付（法<l>第三十六条第一項</l>の規定により支給する障害手当金と同一の傷病による障害を支給事由とするものに限る。）の受給権者又は受給権を有していたことがある者
                <go>
                  <go_item number="イ">
                    厚生年金保険法による障害手当金
                  </go_item>
                  <go_item number="ロ">
                    共済年金各法による障害一時金（旧農林共済法による障害一時金を含む。）
                  </go_item>
                  <go_item number="ハ">
                    旧厚生年金保険法による障害手当金
                  </go_item>
                  <go_item number="ニ">
                    旧船員保険法による障害手当金
                  </go_item>
                  <go_item number="ホ">
                    旧国共済法による障害一時金及び昭和六十年国共済改正法<l>第二条</l>の規定による改正前の国共済施行法による障害一時金
                  </go_item>
                  <go_item number="ヘ">
                    旧地共済法による障害一時金及び昭和六十年地共済改正法<l>第二条</l>の規定による改正前の地共済施行法による障害一時金
                  </go_item>
                  <go_item number="ト">
                    旧私学共済法による障害一時金
                  </go_item>
                  <go_item number="チ">
                    旧制度農林共済法（平成十三年統合法附則<l>第二条第一項第五号</l>に規定する旧制度農林共済法をいう。）による障害一時金
                  </go_item>
                </go>
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八十三条" title="（法第三十六条第一項ただし書に規定する政令で定める受給資格要件）">
          <article_item number="第八十三条">
            法<l>第三十六条第一項</l>ただし書に規定する政令で定める受給資格要件は、厚生年金保険法<l>第五十五条第二項</l>において準用する同法<l>第四十七条第一項</l>ただし書に該当しないこととする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            法<l>第二十九条第一項</l>、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第四十八条第六項</l>及び<l>第七項</l>、<l>第六十四条第一項</l>並びに<l>第六十五条</l>並びに昭和六十一年経過措置政令<l>第七十七条の二</l>の規定は、<l>前項</l>の規定により厚生年金保険法<l>第五十五条第二項</l>において準用する同法<l>第四十七条第一項</l>ただし書の規定を適用する場合に準用する。この場合において、法<l>第二十九条第一項</l>中「<l>第四十七条第一項</l>ただし書」とあるのは「<l>第四十七条第一項</l>ただし書（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令<l>第八十三条第一項</l>において適用する場合を含む。）」と、「<l>同項</l>ただし書の」とあるのは「当該」と、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第四十八条第六項</l>、<l>第六十四条第一項</l>及び<l>第六十五条</l>中「準用する場合」とあるのは「準用する場合並びに社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令<l>第八十三条第一項</l>において適用する場合」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八十四条" title="（法第三十六条第二項において準用する法第三十二条第一項ただし書及び第二項第一号イに規定する政令で定める被用者年金被保険者等であった期間等）">
          <article_item number="第八十四条">
            法<l>第三十六条第二項</l>において準用する法<l>第三十二条第一項</l>ただし書及び<l>第二項第一号</l>イに規定する政令で定める被用者年金被保険者等であった期間は、当該障害手当金の支給事由となった障害に係る障害認定日の属する月までの<l>第三十三条</l>各号に掲げる期間とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            法<l>第三十六条第二項</l>において準用する法<l>第三十二条第二項第一号</l>ハに規定する政令で定める相手国期間は、ブラジル協定に係るもののうち、昭和十七年六月から<l>前項</l>に規定する障害認定日の属する月までの相手国期間とする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            法<l>第三十六条第二項</l>において準用する法<l>第三十二条第二項第二号</l>及び<l>第五項第二号</l>に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第七十二条</l>各号（<l>第八号</l>を除く。）に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十五年六月（オランダ協定、チェコ協定、アイルランド協定又はスイス協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）から<l>第一項</l>に規定する障害認定日の属する月までの相手国期間とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八十五条" title="（法第三十七条第一項ただし書に規定する政令で定める受給資格要件）">
          <article_item number="第八十五条">
            法<l>第三十七条第一項</l>ただし書に規定する政令で定める受給資格要件は、厚生年金保険法<l>第五十八条第一項</l>ただし書に該当しないこととする。この場合において、<l>同項</l>ただし書中「<l>第一号</l>又は<l>第二号</l>」とあるのは、「社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する法律（平成十九年法律第百四号）<l>第三十七条第一項第一号</l>から<l>第三号</l>までのいずれか」とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            法<l>第三十条第一項</l>、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第四十八条第六項</l>及び<l>第七項</l>、<l>第六十四条第二項</l>並びに<l>第六十五条</l>並びに昭和六十一年経過措置政令<l>第八十七条の二</l>の規定は、<l>前項</l>の規定により厚生年金保険法<l>第五十八条第一項</l>ただし書の規定を適用する場合に準用する。この場合において、法<l>第三十条第一項</l>中「厚生年金保険法<l>第五十八条第一項</l>ただし書」とあるのは「社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令<l>第八十五条第一項</l>の規定により読み替えられた厚生年金保険法<l>第五十八条第一項</l>ただし書」と、「<l>同項</l>ただし書の」とあるのは「当該」と、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第四十八条第六項</l>中「<l>第五十八条第一項</l>ただし書」とあるのは「社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令<l>第八十五条第一項</l>の規定により読み替えられた同法<l>第五十八条第一項</l>ただし書」と、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十四条第二項</l>中「新厚生年金保険法<l>第五十八条第一項</l>ただし書」とあるのは「社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令<l>第八十五条第一項</l>の規定により読み替えられた新厚生年金保険法<l>第五十八条第一項</l>ただし書」と、「<l>同項</l>ただし書」とあるのは「当該規定」と、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十五条</l>中「<l>第五十八条第一項</l>ただし書の規定」とあるのは「社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令<l>第八十五条第一項</l>の規定により読み替えられた同法<l>第五十八条第一項</l>ただし書の規定」と、「同法<l>第五十八条第一項</l>ただし書」とあるのは「同令<l>第八十五条第一項</l>の規定により読み替えられた同法<l>第五十八条第一項</l>ただし書」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八十六条" title="（法第三十七条第一項ただし書に規定する政令で定める事由）">
          <article_item number="第八十六条">
            法<l>第三十七条第一項</l>ただし書に規定する政令で定める事由は、次の各号に掲げる遺族の区分に応じ、それぞれ当該各号に定めるとおりとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                配偶者　厚生年金保険法<l>第六十三条第一項</l>各号（厚生年金保険の被保険者又は被保険者であった者であって相手国期間を有するものが死亡した日が平成十九年四月一日前にある場合にあっては、国民年金法等の一部を改正する法律（平成十六年法律第百四号。<l>第百一条</l>において「平成十六年国民年金等改正法」という。）<l>第十二条</l>の規定による改正前の<l>同項</l>各号）のいずれかに該当するに至ったとき。
              </go_item>
              <go_item number="二">
                子　厚生年金保険法<l>第六十三条第一項</l>各号又は<l>第二項</l>各号のいずれかに該当するに至ったとき。
              </go_item>
              <go_item number="三">
                父母又は祖父母　厚生年金保険法<l>第六十三条第一項</l>各号のいずれかに該当するに至ったとき、又は<l>同条第三項</l>に規定する胎児であった子が出生したとき。
              </go_item>
              <go_item number="四">
                孫　厚生年金保険法<l>第六十三条第一項</l>各号若しくは<l>第二項</l>各号のいずれかに該当するに至ったとき、又は<l>同条第三項</l>に規定する胎児であった子が出生したとき。
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            法<l>第三十七条第二項</l>において準用する昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第七十二条第二項</l>の規定により読み替えられた厚生年金保険法<l>第五十九条第一項第一号</l>に該当する遺族に係る法<l>第三十七条第一項</l>ただし書に規定する政令で定める事由は、<l>前項</l>に規定するもののほか、厚生年金保険法<l>第四十七条第二項</l>に規定する障害等級の一級又は二級に該当する障害の状態にある当該遺族について、その事情がやんだとき（法<l>第三十七条第一項</l>本文に規定する者の死亡した日において当該遺族が五十五歳以上であったときを除く。）とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八十七条" title="（法第三十七条第一項第四号に規定する政令で定める受給資格要件）">
          <article_item number="第八十七条">
            法<l>第三十七条第一項第四号</l>に規定する政令で定める受給資格要件は、厚生年金保険法<l>第四十二条第二号</l>に該当することとする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            法<l>第二十七条</l>、厚生年金保険法附則<l>第十四条</l>並びに昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第四十八条</l>（<l>第四項</l>及び<l>第六項</l>を除く。）及び<l>第五十七条</l>の規定は、<l>前項</l>の規定により厚生年金保険法<l>第四十二条第二号</l>の規定を適用する場合に準用する。この場合において、同法附則<l>第十四条第一項</l>中「の規定」とあるのは「並びに社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令<l>第八十七条第一項</l>の規定」と、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第四十八条第二項</l>中「並びに国民年金法等の一部を改正する法律」とあるのは「、国民年金法等の一部を改正する法律」と、「において適用する」とあるのは「並びに社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令（以下「特例政令」という。）<l>第八十七条第一項</l>において適用する」と、「附則<l>第十四条第一項</l>」とあるのは「附則<l>第十四条第一項</l>（特例政令<l>第八十七条第二項</l>において準用する場合を含む。以下この条において同じ。）」と、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第五十七条</l>中「の規定の適用」とあるのは「並びに特例政令<l>第八十七条第一項</l>の規定の適用」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第八十八条" title="（法第三十七条第九項に規定する政令で定める年金たる給付）">
          <article_item number="第八十八条">
            法<l>第三十七条第九項</l>に規定する政令で定める年金たる給付は、<l>第四十七条第二号</l>、<l>第四号</l>から<l>第八号</l>まで及び<l>第十号</l>から<l>第十三号</l>までに掲げるもののほか、次のとおりとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                遺族基礎年金（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二十八条第一項</l>及び法<l>第二十条第一項</l>の規定により支給するものを除く。）
              </go_item>
              <go_item number="二">
                遺族厚生年金
              </go_item>
              <go_item number="三">
                共済年金各法による遺族共済年金（移行農林共済年金のうち遺族共済年金及び平成十三年統合法附則<l>第二十五条第三項</l>の規定により<l>同項</l>に規定する存続組合が支給するものとされた<l>同条第四項第十二号</l>に掲げる特例遺族農林年金を含む。）
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
      </section>
    </section>
    <section title="第八章　被用者年金各法の規定による給付に係る調整に関する事項" type="Sho">
      <articles number="第八十八条の二" title="（法第九十四条第一項に規定する相手国期間から除かれるものに係る政令で定める社会保障協定）">
        <article_item number="第八十八条の二">
          法<l>第九十四条第一項</l>に規定する相手国期間から除かれるものに係る政令で定める社会保障協定は、<l>第二十四条の二</l>各号に掲げる社会保障協定とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第八十九条" title="（法第九十四条第一項に規定する場合に係る政令で定める社会保障協定等）">
        <article_item number="第八十九条">
          法<l>第九十四条第一項</l>に規定する場合に係る政令で定める社会保障協定は、次の表の第一欄に掲げる社会保障協定とし、同欄に掲げる社会保障協定に係る場合における<l>同項</l>に規定する相手国期間中に初診日のある傷病に相当するものとして政令で定めるものは、それぞれ同表の第二欄に掲げる傷病とする。
          <table>
            <tr>
              <td>
                　
              </td>
              <td>
                第一欄
              </td>
              <td>
                第二欄
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                一
              </td>
              <td>
                ドイツ協定
              </td>
              <td>
                ドイツ保険料納付期間中に初診日のある傷病
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                二
              </td>
              <td>
                合衆国協定
              </td>
              <td>
                被用者年金被保険者等でない間に合衆国特例初診日のある傷病
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                三
              </td>
              <td>
                フランス協定
              </td>
              <td>
                フランス特定保険期間中に初診日のある傷病
              </td>
            </tr>
          </table>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九十条" title="（法第九十四条第四項に規定する相手国期間から除かれるものに係る政令で定める社会保障協定）">
        <article_item number="第九十条">
          法<l>第九十四条第四項</l>に規定する相手国期間から除かれるものに係る政令で定める社会保障協定は、<l>第六十一条</l>に規定する社会保障協定とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九十一条" title="（法第九十四条第四項に規定する場合に係る政令で定める社会保障協定等）">
        <article_item number="第九十一条">
          法<l>第九十四条第四項</l>に規定する場合に係る政令で定める社会保障協定は、フランス協定とし、フランス協定に係る場合における<l>同項</l>の相手国期間中に初診日のある傷病に相当するものとして政令で定めるものは、フランス特定保険期間中に初診日のある傷病とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九十一条の二" title="（法第九十五条第二項に規定する相手国期間から除かれるものに係る政令で定める社会保障協定）">
        <article_item number="第九十一条の二">
          法<l>第九十五条第二項</l>（法<l>第九十八条</l>において読み替えて準用する場合を含む。）に規定する相手国期間から除かれるものに係る政令で定める社会保障協定は、<l>第二十七条の二</l>に規定する社会保障協定とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九十二条" title="（法第九十五条第二項に規定する場合に係る政令で定める社会保障協定等）">
        <article_item number="第九十二条">
          法<l>第九十五条第二項</l>（法<l>第九十八条</l>において読み替えて準用する場合を含む。）に規定する場合に係る政令で定める社会保障協定は、次の表の第一欄に掲げる社会保障協定とし、当該場合における<l>同項</l>に規定する相手国期間中に死亡した者に相当する者として政令で定める者は、それぞれ同表の第二欄に掲げる者とする。
          <table>
            <tr>
              <td>
                　
              </td>
              <td>
                第一欄
              </td>
              <td>
                第二欄
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                一
              </td>
              <td>
                ドイツ協定
              </td>
              <td>
                ドイツ保険料納付期間中に死亡した者
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                二
              </td>
              <td>
                合衆国協定
              </td>
              <td>
                被用者年金被保険者等でない間の合衆国納付条件に該当する日に死亡した者
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                三
              </td>
              <td>
                フランス協定
              </td>
              <td>
                フランス特定保険期間中に死亡した者
              </td>
            </tr>
          </table>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九十二条の二" title="（法第九十七条第一項に規定する政令で定める社会保障協定）">
        <article_item number="第九十二条の二">
          法<l>第九十七条第一項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、<l>第二十四条の二</l>各号に掲げる社会保障協定とする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九十三条" title="（法第九十七条第二項に規定する政令で定める社会保障協定）">
        <article_item number="第九十三条">
          法<l>第九十七条第二項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、<l>第六十一条</l>に規定する社会保障協定とする。
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第九章　雑則" type="Sho">
      <articles number="第九十四条" title="（法第百条第一項に規定する政令で定める社会保障協定）">
        <article_item number="第九十四条">
          法<l>第百条第一項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              連合王国協定
            </go_item>
            <go_item number="二">
              韓国協定
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九十五条" title="（法第百条第一項に規定する政令で定める相手国法令）">
        <article_item number="第九十五条">
          法<l>第百条第一項</l>に規定する政令で定める相手国法令は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              ドイツ協定<l>第二条</l>（１）（ｂ）に規定する年金保険制度に係るドイツ連邦共和国の法令
            </go_item>
            <go_item number="二">
              合衆国協定<l>第一条</l>１（ｄ）に規定するアメリカ合衆国の法令
            </go_item>
            <go_item number="三">
              ベルギー協定<l>第一条</l>１（ｃ）に規定するベルギー王国の法令
            </go_item>
            <go_item number="四">
              フランス協定<l>第一条</l>１（ｅ）に規定するフランス共和国の法令
            </go_item>
            <go_item number="五">
              カナダ協定<l>第二条</l>１（ｃ）に規定するカナダの法令
            </go_item>
            <go_item number="六">
              オーストラリア協定<l>第一条</l>１（ｃ）に規定するオーストラリアの法令
            </go_item>
            <go_item number="七">
              オランダ協定<l>第一条</l>１（ｄ）に規定するオランダ王国の法令
            </go_item>
            <go_item number="八">
              チェコ協定<l>第一条</l>１（ｂ）に規定するチェコ共和国の法令
            </go_item>
            <go_item number="九">
              スペイン協定<l>第一条</l>１（ｂ）に規定するスペインの法令
            </go_item>
            <go_item number="十">
              アイルランド協定<l>第一条</l>１（ｃ）に規定するアイルランドの法令
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              ブラジル協定<l>第一条</l>１（ｄ）に規定するブラジル連邦共和国の法令
            </go_item>
            <go_item number="十二">
              スイス協定<l>第一条</l>１（ｃ）に規定するスイス連邦の法令
            </go_item>
            <go_item number="十三">
              ハンガリー協定<l>第一条</l>１（ｃ）に規定するハンガリーの法令
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九十六条" title="（法第百二条第二項に規定する政令で定める社会保障協定）">
        <article_item number="第九十六条">
          法<l>第百二条第二項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              ドイツ協定
            </go_item>
            <go_item number="二">
              スペイン協定
            </go_item>
            <go_item number="三">
              アイルランド協定
            </go_item>
            <go_item number="四">
              ブラジル協定
            </go_item>
            <go_item number="五">
              ハンガリー協定
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九十六条の二" title="（法第百二条第三項に規定する政令で定める社会保障協定）">
        <article_item number="第九十六条の二">
          法<l>第百二条第三項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              ドイツ協定
            </go_item>
            <go_item number="二">
              スイス協定
            </go_item>
            <go_item number="三">
              ハンガリー協定
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九十七条" title="（法第百三条に規定する受給権者及び相手国法令に係る政令で定める社会保障協定）">
        <article_item number="第九十七条">
          法<l>第百三条</l>に規定する受給権者及び相手国法令に係る政令で定める社会保障協定は、次のとおりとする。
          <go>
            <go_item number="一">
              ドイツ協定
            </go_item>
            <go_item number="二">
              合衆国協定
            </go_item>
            <go_item number="三">
              ベルギー協定
            </go_item>
            <go_item number="四">
              フランス協定
            </go_item>
            <go_item number="五">
              カナダ協定
            </go_item>
            <go_item number="六">
              オーストラリア協定
            </go_item>
            <go_item number="七">
              オランダ協定
            </go_item>
            <go_item number="八">
              チェコ協定
            </go_item>
            <go_item number="九">
              スペイン協定
            </go_item>
            <go_item number="十">
              アイルランド協定
            </go_item>
            <go_item number="十一">
              ブラジル協定
            </go_item>
            <go_item number="十二">
              スイス協定
            </go_item>
            <go_item number="十三">
              ハンガリー協定
            </go_item>
          </go>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九十七条の二" title="（日本年金機構への厚生労働大臣の権限に係る事務の委任に関する厚生年金保険法の規定の技術的読替え）">
        <article_item number="第九十七条の二">
          法<l>第百三条の二第二項</l>の規定により厚生年金保険法<l>第百条の四第三項</l>、<l>第四項</l>、<l>第六項</l>及び<l>第七項</l>の規定を準用する場合には、次の表の上欄に掲げる同法の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句に読み替えるものとする。
          <table>
            <tr>
              <td rowspan="4"><l>第百条の四第三項</l>
              </td>
              <td>
                <l>前項</l>の規定による求めがあつた場合において必要があると認めるとき、又は機構
              </td>
              <td>
                日本年金機構（以下「機構」という。）
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                <l>第一項</l>各号
              </td>
              <td>
                社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する法律（以下「協定実施特例法」という。）<l>第百三条の二第一項</l>各号
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                若しくは一部
              </td>
              <td>
                又は一部
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                若しくは不適当
              </td>
              <td>
                又は不適当
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td rowspan="4"><l>第百条の四第四項</l>
              </td>
              <td>
                、<l>前項</l>
              </td>
              <td>
                、協定実施特例法<l>第百三条の二第二項</l>において準用する<l>前項</l>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                <l>第一項</l>各号
              </td>
              <td>
                <l>同条第一項</l>各号
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                又は<l>前項</l>
              </td>
              <td>
                又は<l>同条第二項</l>において準用する<l>前項</l>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                するとき（<l>次項</l>に規定する場合を除く。）
              </td>
              <td>
                するとき
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td rowspan="3"><l>第百条の四第六項</l>
              </td>
              <td>
                、<l>第三項</l>
              </td>
              <td>
                、協定実施特例法<l>第百三条の二第二項</l>において準用する<l>第三項</l>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                <l>第一項</l>各号
              </td>
              <td>
                <l>同条第一項</l>各号
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                又は<l>第三項</l>
              </td>
              <td>
                又は<l>同条第二項</l>において準用する<l>第三項</l>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td rowspan="2"><l>第百条の四第七項</l>
              </td>
              <td>
                前各項
              </td>
              <td>
                協定実施特例法<l>第百三条の二第一項</l>並びに<l>同条第二項</l>において準用する<l>第三項</l>、<l>第四項</l>及び<l>前項</l>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                <l>第一項</l>各号
              </td>
              <td>
                <l>同条第一項</l>各号
              </td>
            </tr>
          </table>
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九十七条の三" title="（日本年金機構への事務の委託に関する厚生年金保険法の規定の技術的読替え）">
        <article_item number="第九十七条の三">
          法<l>第百三条の三第二項</l>の規定により厚生年金保険法<l>第百条の十第二項</l>及び<l>第三項</l>の規定を準用する場合には、<l>同条第二項</l>中「機構」とあるのは「日本年金機構（<l>次項</l>において「機構」という。）」と、「<l>前項</l>各号」とあるのは「社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する法律（<l>同項</l>において「協定実施特例法」という。）<l>第百三条の三第一項</l>各号」と、<l>同条第三項</l>中「<l>前二項</l>」とあるのは「協定実施特例法<l>第百三条の三第一項</l>及び<l>同条第二項</l>において準用する<l>前項</l>」と、「<l>第一項</l>各号」とあるのは「<l>同条第一項</l>各号」と読み替えるものとする。
        </article_item>
      </articles>
      <articles number="第九十八条" title="（事務の処理に関する特例）">
        <article_item number="第九十八条">
          次の表の第一欄に掲げる規定により同表の第二欄に掲げる相手国実施機関等に提出された申請又は申告に係る国民年金法施行令<l>第一条の二</l>各号に掲げる事務は、<l>同条</l>の規定にかかわらず、厚生労働大臣が行う。
          <table>
            <tr>
              <td>
                　
              </td>
              <td>
                第一欄
              </td>
              <td>
                第二欄
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                一
              </td>
              <td>
                ドイツ協定<l>第十七条</l>（１）
              </td>
              <td>
                ドイツ保険者
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                二
              </td>
              <td>
                合衆国協定<l>第十二条</l>１
              </td>
              <td>
                合衆国実施機関
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                三
              </td>
              <td>
                ベルギー協定<l>第二十九条</l>１
              </td>
              <td>
                ベルギー実施機関
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                四
              </td>
              <td>
                フランス協定<l>第十八条</l>
              </td>
              <td>
                フランス実施機関
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                五
              </td>
              <td>
                カナダ協定<l>第十三条</l>１
              </td>
              <td>
                カナダ実施機関
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                六
              </td>
              <td>
                オーストラリア協定<l>第二十条</l>１
              </td>
              <td>
                オーストラリア実施機関
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                七
              </td>
              <td>
                オランダ協定<l>第二十六条</l>１
              </td>
              <td>
                オランダ実施機関
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                八
              </td>
              <td>
                チェコ協定<l>第二十三条</l>１
              </td>
              <td>
                チェコ実施機関
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                九
              </td>
              <td>
                スペイン協定<l>第二十八条</l>１
              </td>
              <td>
                スペイン実施機関
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                十
              </td>
              <td>
                アイルランド協定<l>第二十一条</l>１
              </td>
              <td>
                アイルランド実施機関
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                十一
              </td>
              <td>
                ブラジル協定<l>第二十二条</l>１
              </td>
              <td>
                ブラジル実施機関
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                十二
              </td>
              <td>
                スイス協定<l>第二十四条</l>１
              </td>
              <td>
                スイス実施機関
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                十三
              </td>
              <td>
                ハンガリー協定<l>第二十六条</l>１
              </td>
              <td>
                ハンガリー実施機関
              </td>
            </tr>
          </table>
        </article_item>
      </articles>
    </section>
    <section title="第十章　経過的特例に関する事項" type="Sho">
      <section title="第一節　国民年金の被保険者の資格に関する事項" type="Setsu">
        <articles number="第九十九条" title="（発効日前に任意脱退した者の被保険者資格の特例）">
          <article_item number="第九十九条">
            相手国期間を有し、かつ、発効日前に国民年金法<l>第十条第一項</l>の厚生労働大臣の承認を受けて国民年金の被保険者の資格を喪失した者であって、発効日において同法<l>第七条第一項第一号</l>に該当するもの（国民年金の被保険者を除く。）は、厚生労働大臣に申し出て、国民年金の被保険者となることができる。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>の規定による申出は、発効日から起算して三月以内にしなければならない。ただし、厚生労働大臣は、正当な理由があると認めるときは、この期間を経過した後の申出であっても、受理することができる。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            <l>第一項</l>の規定による申出をした者は、当該申出が受理されたときは、発効日又は当該申出が受理された日のうち、その者の選択する日に、国民年金の被保険者の資格を取得するものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百条" title="（昭和三十年四月一日以前に生まれた者に係る国民年金の任意加入被保険者の特例）">
          <article_item number="第百条">
            法<l>第八条第一項</l>に規定する相手国の国民又は<l>第十五条</l>に規定する難民であって、相手国（<l>第十六条</l>に規定する社会保障協定に係るものに限る。）の領域内に通常居住する六十五歳以上七十歳未満の者（昭和三十年四月一日以前に生まれた者に限る。）のうち、その者の保険料納付済期間の月数並びに国民年金法<l>第五条第五項</l>に規定する保険料四分の三免除期間（<l>次条第一項</l>において「保険料四分の三免除期間」という。）の月数、同法<l>第五条第六項</l>に規定する保険料半額免除期間（<l>次条第一項</l>において「保険料半額免除期間」という。）の月数及び同法<l>第五条第七項</l>に規定する保険料四分の一免除期間（<l>次条第一項</l>において「保険料四分の一免除期間」という。）の月数を合算した月数が<l>第十八条</l>に規定する数以上であるものは、平成六年国民年金等改正法附則<l>第十一条</l>の規定の適用については、<l>同条第一項第二号</l>に該当する者とみなす。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>の規定により平成六年国民年金等改正法附則<l>第十一条第一項第二号</l>に該当する者とみなされたものは、<l>同条第七項</l>の規定によって国民年金の被保険者の資格を喪失するほか、<l>同条第九項</l>の規定にかかわらず、法<l>第八条第二項第一号</l>から<l>第三号</l>まで又は<l>第五号</l>のいずれかに該当するに至った日の翌日（その事実があった日に更に国民年金の被保険者の資格を取得したときは、その日）に国民年金の被保険者の資格を喪失する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百一条" title="（昭和三十年四月二日から昭和四十年四月一日までの間に生まれた者に係る国民年金の任意加入被保険者の特例）">
          <article_item number="第百一条">
            法<l>第八条第一項</l>に規定する相手国の国民又は<l>第十五条</l>に規定する難民であって、相手国（<l>第十六条</l>に規定する社会保障協定に係るものに限る。）の領域内に通常居住する六十五歳以上七十歳未満の者（昭和三十年四月二日から昭和四十年四月一日までの間に生まれた者に限る。）のうち、その者の保険料納付済期間の月数並びに保険料四分の三免除期間の月数、保険料半額免除期間の月数及び保険料四分の一免除期間の月数を合算した月数が<l>第十八条</l>に規定する数以上であるものは、平成十六年国民年金等改正法附則<l>第二十三条</l>の規定の適用については、<l>同条第一項第二号</l>に該当する者とみなす。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>の規定により平成十六年国民年金等改正法附則<l>第二十三条第一項第二号</l>に該当する者とみなされたものは、<l>同条第七項</l>の規定によって国民年金の被保険者の資格を喪失するほか、<l>同条第九項</l>の規定にかかわらず、法<l>第八条第二項第一号</l>から<l>第三号</l>まで又は<l>第五号</l>のいずれかに該当するに至った日の翌日（その事実があった日に更に国民年金の被保険者の資格を取得したときは、その日）に国民年金の被保険者の資格を喪失する。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第二節　国民年金の給付に関する事項" type="Setsu">
        <articles number="第百一条の二" title="（不整合期間を有する者の障害基礎年金等に係る特例に関する規定等の適用）">
          <article_item number="第百一条の二">
            公的年金制度の健全性及び信頼性の確保のための厚生年金保険法等の一部を改正する法律（平成二十五年法律第六十三号）附則<l>第一条第二号</l>に掲げる規定の施行の日以後に国民年金法<l>第十四条</l>の規定により記録した事項の訂正がなされたことにより同法附則<l>第九条の四の二第一項</l>に規定する不整合期間となった期間を有する者であって、同日において当該不整合期間となった期間が保険料納付済期間であるものとして法の規定により支給する障害基礎年金又は障害厚生年金、共済年金各法による障害共済年金若しくは移行障害共済年金を受けているもの（これらの給付の全部につき支給が停止されている者を含む。）について、<l>同条</l>及び国民年金法附則<l>第九条の四の三</l>から<l>第九条の四の六</l>までの規定を適用する場合においては、次の表の上欄に掲げる同法の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句とする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  附則<l>第九条の四の二第二項</l>
                </td>
                <td>
                  時効消滅不整合期間（
                </td>
                <td>
                  時効消滅不整合期間（附則<l>第九条の四の六第一項</l>の規定を適用する場合においては、<l>同条第三項</l>ただし書に規定する期間を除く。
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  附則<l>第九条の四の六第三項</l>
                </td>
                <td>
                  適用しない
                </td>
                <td>
                  適用しない。ただし、社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する法律（平成十九年法律第百四号）の規定により支給する障害基礎年金又は被用者年金各法による障害厚生年金若しくは障害共済年金若しくは移行障害共済年金（厚生年金保険制度及び農林漁業団体職員共済組合制度の統合を図るための農林漁業団体職員共済組合法等を廃止する等の法律（平成十三年法律第百一号）附則<l>第十六条第四項</l>に規定する移行農林共済年金のうち障害共済年金をいう。）を受けている者（これらの給付の全部につき支給が停止されている者を含む。）の当該届出に係る期間については、この限りでない
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百一条の三" title="（老齢基礎年金の額の加算等に関する特例）">
          <article_item number="第百一条の三">
            大正十五年四月二日から昭和二十一年四月一日までの間に生まれた者であって、発効日（発効日が国民年金法等の一部を改正する法律（平成二十二年法律第二十七号）の施行の日（以下この条において「平成二十二年改正法施行日」という。）より後の日である社会保障協定に係るものに限る。以下この条において同じ。）において法<l>第十一条第一項</l>の規定により老齢基礎年金を受ける権利を取得したものについては、発効日を平成二十二年改正法施行日とみなして、国民年金法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係政令の整備及び経過措置に関する政令（平成二十二年政令第百九十四号）<l>第七条</l>、<l>第九条</l>及び<l>第十条</l>の規定を適用する。この場合において、次の表の上欄に掲げる同令の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句とする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  <l>第七条第一項</l>
                </td>
                <td>
                  国民年金法等の一部を改正する法律（平成二十二年法律第二十七号）の施行の日（以下「施行日」という。）
                </td>
                <td>
                  社会保障協定（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する法律（平成十九年法律第百四号）<l>第二条第一号</l>に規定する社会保障協定をいう。以下この項において同じ。）の効力発生の日（二以上の相手国期間（<l>同条第七号</l>に規定する相手国期間をいう。以下この項において同じ。）を有する者にあっては、それぞれの相手国期間に係る社会保障協定に応じ当該社会保障協定の効力発生の日。以下この条において「発効日」という。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  <l>第七条第一項第一号</l>
                </td>
                <td>
                  施行日
                </td>
                <td>
                  発効日
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2"><l>第七条第二項</l>
                </td>
                <td>
                  施行日において
                </td>
                <td>
                  発効日において
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  国民年金法等の一部を改正する法律（平成二十二年法律第二十七号）の施行の日（以下この条において「施行日」という。）
                </td>
                <td>
                  社会保障協定（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する法律（平成十九年法律第百四号）<l>第二条第一号</l>に規定する社会保障協定をいう。以下この条において同じ。）の効力発生の日（二以上の相手国期間（同法<l>第二条第七号</l>に規定する相手国期間をいう。以下この条において同じ。）を有する者にあつては、それぞれの相手国期間に係る社会保障協定に応じ当該社会保障協定の効力発生の日。以下この条において「発効日」という。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  <l>第七条第三項</l>
                </td>
                <td>
                  施行日
                </td>
                <td>
                  発効日
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  <l>第十条</l>
                </td>
                <td>
                  協定実施特例政令の
                </td>
                <td>
                  協定実施特例政令（<l>第百一条の三</l>を除く。）の
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            大正十五年四月二日から昭和二十一年四月一日までの間に生まれた者であって、発効日において相手国期間を有し、かつ、老齢基礎年金の受給権を有しないものについては、発効日を平成二十二年改正法施行日とみなして、国民年金法等の一部を改正する法律の施行に伴う関係政令の整備及び経過措置に関する政令<l>第八条</l>から<l>第十条</l>までの規定を適用する。この場合において、次の表の上欄に掲げる同令の規定中同表の中欄に掲げる字句は、それぞれ同表の下欄に掲げる字句とする。
            <table>
              <tr>
                <td rowspan="2"><l>第八条第一項</l>
                </td>
                <td>
                  六十五歳に達した日において
                </td>
                <td>
                  社会保障協定（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する法律（平成十九年法律第百四号）<l>第二条第一号</l>に規定する社会保障協定をいう。以下この条において同じ。）の効力発生の日（二以上の相手国期間（同法<l>第二条第七号</l>に規定する相手国期間をいう。以下この条において同じ。）を有する者にあっては、それぞれの相手国期間に係る社会保障協定に応じ当該社会保障協定の効力発生の日。以下この条において「発効日」という。）において
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  施行日
                </td>
                <td>
                  発効日
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2"><l>第八条第四項</l>
                </td>
                <td>
                  施行日において
                </td>
                <td>
                  発効日において
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  国民年金法等の一部を改正する法律（平成二十二年法律第二十七号）の施行の日（以下この条において「施行日」という。）
                </td>
                <td>
                  社会保障協定（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する法律（平成十九年法律第百四号）<l>第二条第一号</l>に規定する社会保障協定をいう。以下この条において同じ。）の効力発生の日（二以上の相手国期間（同法<l>第二条第七号</l>に規定する相手国期間をいう。以下この条において同じ。）を有する者にあつては、それぞれの相手国期間に係る社会保障協定に応じ当該社会保障協定の効力発生の日。以下この条において「発効日」という。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  <l>第八条第五項</l>
                </td>
                <td>
                  施行日
                </td>
                <td>
                  発効日
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  <l>第十条</l>
                </td>
                <td>
                  協定実施特例政令の
                </td>
                <td>
                  協定実施特例政令（<l>第百一条の三</l>を除く。）の
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百一条の四" title="（法附則第四条に規定する政令で定める社会保障協定）">
          <article_item number="第百一条の四">
            法附則<l>第四条</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、<l>第二十四条の二</l>各号に掲げる社会保障協定とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百二条" title="（初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害等に係る法第十二条第一項の規定の適用）">
          <article_item number="第百二条">
            相手国期間及び保険料納付済期間又は保険料免除期間を有する者が、初診日が昭和五十九年十月一日から昭和六十一年三月三十一日までの間にある傷病による次の表の第一欄に掲げる障害について、同表の第二欄に掲げる昭和六十一年経過措置政令の規定により読み替えられた国民年金法<l>第三十条第一項</l>ただし書（同法<l>第三十条の二第二項</l>において準用する場合に限る。）に該当するときは、法<l>第十二条第一項</l>の規定の適用については、<l>同項</l>中「を保険料納付済期間である国民年金の被保険者期間」とあるのは、「（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間とみなす場合にあっては、昭和十五年六月（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、旧通則法<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。））を保険料納付済期間である国民年金の被保険者期間又は旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間」とする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  　
                </td>
                <td>
                  第一欄
                </td>
                <td>
                  第二欄
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  一
                </td>
                <td>
                  国民年金の被保険者であった間に初診日がある傷病による障害
                </td>
                <td>
                  <l>第二十九条第二項</l>
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  二
                </td>
                <td>
                  厚生年金保険の被保険者であった間（昭和四十年五月一日前における第四種被保険者であった間を除く。）に発した傷病及び船員保険の被保険者（旧船員保険法による船員保険の被保険者をいい、旧船員保険法<l>第十九条</l>ノ三の規定による被保険者を除く。以下同じ。）であった間（昭和四十年五月一日前における旧船員保険法<l>第二十条</l>の規定による被保険者であった間を除く。）に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  <l>第二十九条第四項</l>
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  三
                </td>
                <td>
                  法律によって組織された共済組合（以下「共済組合」という。）の組合員（昭和六十年農林共済改正法附則<l>第三条第一項</l>に規定する任意継続組合員を含む。）であった間に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  <l>第二十九条第五項</l>
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            相手国期間及び保険料納付済期間又は保険料免除期間を有する者が、初診日が昭和五十一年十月一日から昭和五十九年九月三十日までの間にある傷病による障害（当該初診日において国民年金の被保険者であった者又は当該初診日において国民年金の被保険者でなく、かつ、六十五歳未満であった者に係るものに限る。）について、昭和六十一年経過措置政令第三十一条第一項</l>の規定により読み替えられた国民年金法<l>第三十条第一項</l>ただし書に該当するときは、法<l>第十二条第一項</l>の規定の適用については、<l>同項</l>中「相手国期間であって政令で定めるものを保険料納付済期間である国民年金の被保険者期間」とあるのは「昭和十五年六月（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間」とする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            相手国期間及び保険料納付済期間又は保険料免除期間を有する者が、昭和五十九年九月三十日までの間に発した傷病による次の表の第一欄に掲げる障害であって、同表の第二欄に掲げる傷病によるものについて、同表の第三欄に掲げる昭和六十一年経過措置政令の規定により読み替えられた国民年金法<l>第三十条第一項</l>ただし書に該当するときは、法<l>第十二条第一項</l>の規定の適用については、<l>同項</l>中「相手国期間であって政令で定めるものを保険料納付済期間である国民年金の被保険者期間」とあるのはそれぞれ同表の第四欄に掲げる字句とする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  　
                </td>
                <td>
                  第一欄
                </td>
                <td>
                  第二欄
                </td>
                <td>
                  第三欄
                </td>
                <td>
                  第四欄
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">一
                </td>
                <td rowspan="2">厚生年金保険の被保険者であった間（昭和四十年五月一日前における第四種被保険者であった間を除く。）に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  初診日が昭和五十一年十月一日前にある傷病
                </td>
                <td>
                  <l>第三十二条第一項</l>
                </td>
                <td>
                  昭和十七年六月以後の相手国期間（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、厚生年金保険の被保険者期間（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第四十七条第一項</l>、厚生年金保険法等の一部を改正する法律（平成八年法律第八十二号）附則<l>第五条第一項</l>及び厚生年金保険制度及び農林漁業団体職員共済組合制度の統合を図るための農林漁業団体職員共済組合法等を廃止する等の法律（平成十三年法律第百一号）附則<l>第六条</l>の規定により厚生年金保険の被保険者期間とみなされた期間に係るものを除く。以下この項において同じ。）の計算の基礎となっている月に係るもの及び特定相手国船員期間（同令<l>第二条第四十号</l>に規定する特定相手国船員期間をいう。）を除く。）を厚生年金保険の被保険者期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初診日が昭和五十一年十月一日から昭和五十九年九月三十日までの間にある傷病
                </td>
                <td>
                  <l>第三十二条第一項</l>
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">二
                </td>
                <td rowspan="2">船員保険の被保険者であった間（昭和四十年五月一日前における旧船員保険法<l>第二十条</l>の規定による被保険者であった間を除く。）に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  初診日が昭和五十一年十月一日前にある傷病
                </td>
                <td>
                  <l>第三十三条第一項</l>
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二条第四十号に規定する特定相手国船員期間をいい、昭和六十年国民年金等改正法<l>第五条</l>の規定による改正前の船員保険法による船員保険の被保険者であった期間（以下この項において「船員保険の被保険者であった期間」という。）の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を船員保険の被保険者であった期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初診日が昭和五十一年十月一日から昭和五十九年九月三十日までの間にある傷病
                </td>
                <td>
                  <l>第三十三条第一項</l>
                </td>
                <td rowspan="4">昭和十五年六月（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  三
                </td>
                <td>
                  国家公務員共済組合の組合員であった間に発した傷病（昭和六十一年経過措置政令<l>第三十八条第一項</l>に規定する傷病を除く。）による障害
                </td>
                <td>
                  初診日が昭和五十九年九月三十日以前にあり、かつ、昭和五十一年十月一日以後に発した傷病
                </td>
                <td>
                  <l>第三十四条第二項</l>
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  四
                </td>
                <td>
                  地方公務員共済組合の組合員（地方公務員等共済組合法附則<l>第四条</l>に規定する旧市町村職員共済組合の組合員及び昭和四十二年度以後における地方公務員等共済組合法の年金の額の改定等に関する法律等の一部を改正する法律（昭和五十六年法律第七十三号）による改正前の地方公務員等共済組合法<l>第百七十四条第一項</l>の規定に基づく地方団体関係団体職員共済組合の組合員を含む。<l>次条第三項</l>、<l>第百六条第二項第五号</l>並びに<l>第百十条第二項第五号</l>及び<l>第三項第五号</l>において同じ。）であった間に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  初診日が昭和五十九年九月三十日以前にあり、かつ、昭和五十一年十月一日以後に発した傷病
                </td>
                <td>
                  <l>第三十五条第二項</l>
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  五
                </td>
                <td>
                  私立学校教職員共済組合の組合員であった間に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  初診日が昭和五十九年九月三十日以前にあり、かつ、昭和五十一年十月一日以後に発した傷病
                </td>
                <td>
                  <l>第三十六条第二項</l>
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">六
                </td>
                <td rowspan="2">旧農林共済組合員期間中に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  昭和三十九年九月三十日前に発した傷病
                </td>
                <td>
                  <l>第三十七条第二項</l>
                </td>
                <td>
                  昭和三十四年一月以後の相手国期間（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、旧農林共済組合員期間（厚生年金保険制度及び農林漁業団体職員共済組合制度の統合を図るための農林漁業団体職員共済組合法等を廃止する等の法律（平成十三年法律第百一号）附則<l>第二条第一項第七号</l>に規定する旧農林共済組合員期間をいう。以下この項において同じ。）の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧農林共済組合員期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  昭和五十一年十月一日から昭和五十九年九月三十日までの間に発した傷病
                </td>
                <td>
                  <l>第三十七条第二項</l>
                </td>
                <td rowspan="2">昭和十五年六月（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  七
                </td>
                <td>
                  旧公企体共済法<l>第三条第一項</l>の規定により設けられた共済組合の組合員であった間に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  昭和五十一年十月一日から昭和五十九年三月三十一日までの間に発した傷病（同日以前に退職した者に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  <l>第三十八条第二項</l>
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百三条" title="（初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害等に係る法第十二条第二項の規定の適用）">
          <article_item number="第百三条">
            法<l>第十二条第二項</l>に規定する相手国期間中に初診日のある傷病による障害（当該傷病に係る初診日が昭和六十一年四月一日前である者であって、保険料納付済期間又は保険料免除期間を有する者に係るものに限る。）について、<l>同項</l>の規定を適用する場合においては、<l>同項</l>中「相手国期間中に初診日のある傷病（政令で定める社会保障協定に係る場合にあっては、これに相当するものとして政令で定めるものとする。<l>次項</l>及び<l>第十九条第一項第二号</l>において「相手国期間中に初診日のある傷病」という。）」とあるのは「昭和十五年六月（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間中に発した傷病（政令で定める社会保障協定に係る場合にあっては、これに相当するものとして政令で定めるものとする。）」と、「障害認定日において」とあるのは「障害認定日又は昭和六十一年三月三十一日のうちいずれか遅い日の属する月までに」と、「国民年金法<l>第三十条第一項</l>、<l>第三十条の二第一項</l>又は<l>第三十条の三第一項</l>」とあるのは「国民年金法等の一部を改正する法律の施行に伴う経過措置に関する政令（昭和六十一年政令<l>第五十四号）<l>第二十九条第一項</l>の規定により読み替えられた国民年金法<l>第三十条の二第一項</l>」と、「当該初診日において同法<l>第三十条第一項第一号</l>に該当した者」とあるのは「厚生年金保険の被保険者であった間（昭和四十年五月一日前における昭和六十年国民年金等改正法<l>第三条</l>の規定による改正前の厚生年金保険法<l>第三条第一項第七号</l>に規定する第四種被保険者であった間を除く。）、船員保険の被保険者（昭和六十年国民年金等改正法<l>第五条</l>の規定による改正前の船員保険法（以下この項において「旧船員保険法」という。）<l>第十九条</l>ノ三の規定による被保険者を除く。）であった間（同日前における旧船員保険法<l>第二十条</l>の規定による被保険者であった間を除く。）又は法律によって組織された共済組合の組合員（昭和六十年農林共済改正法（厚生年金保険制度及び農林漁業団体職員共済組合制度の統合を図るための農林漁業団体職員共済組合法等を廃止する等の法律（平成十三年法律第百一号）附則<l>第二条第一項第四号</l>に規定する昭和六十年農林共済改正法をいう。）附則<l>第三条第一項</l>に規定する任意継続組合員を含む。）であった間に疾病にかかり、又は負傷した者」とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>の規定により読み替えられた法<l>第十二条第二項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、次の表の第一欄に掲げる社会保障協定とし、同欄に掲げる社会保障協定に係る場合における当該規定に規定する相手国期間中に発した傷病に相当するものとして政令で定めるものは、それぞれ同表の第二欄に掲げる傷病とする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  　
                </td>
                <td>
                  第一欄
                </td>
                <td>
                  第二欄
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  一
                </td>
                <td>
                  ドイツ協定
                </td>
                <td>
                  ドイツ保険料納付期間中に発した傷病
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  二
                </td>
                <td>
                  合衆国協定
                </td>
                <td>
                  被用者年金各法の被保険者若しくは組合員又は国民年金の被保険者でない間に発した傷病（当該傷病の発した日を初診日とみなして合衆国協定<l>第六条</l>３（ａ）の規定を適用した場合にその日が合衆国納付条件に該当するものに限る。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  三
                </td>
                <td>
                  フランス協定
                </td>
                <td>
                  フランス特定保険期間中に発した傷病
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            <l>第一項</l>に規定する障害であって、次の表の第一欄に掲げるものについては、当該障害をそれぞれ同表の第二欄に掲げる障害とみなして同表の第三欄に掲げる規定を適用する。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  　
                </td>
                <td>
                  第一欄
                </td>
                <td>
                  第二欄
                </td>
                <td>
                  第三欄
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  一
                </td>
                <td>
                  昭和十七年六月以後の相手国期間中に発した傷病（<l>前項</l>の表の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、同表の第二欄に掲げる傷病とする。）による障害（当該障害に係る障害認定日又は昭和六十一年三月三十一日のうちいずれか遅い日の属する月までに国民年金の保険料納付済期間又は保険料免除期間を有する者に係るものに限るものとし、二の項から八の項までの第一欄に掲げる障害を除く。）
                </td>
                <td>
                  厚生年金保険の被保険者であった間（昭和四十年五月一日前における第四種被保険者であった間を除く。）に発した傷病による障害
                </td>
                <td rowspan="2"><l>前条第一項</l>及び<l>第三項</l>並びに昭和六十一年経過措置政令<l>第二十九条第四項</l>及び<l>第三十二条</l>
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  二
                </td>
                <td>
                  昭和十七年六月以後の相手国期間中に発した傷病（<l>前項</l>の表（二の項を除く。）の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては同表の第二欄に掲げる傷病と、同表の二の項の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては厚生年金保険の被保険者でない間に発した傷病（当該傷病の発した日を初診日とみなして合衆国協定<l>第六条</l>３（ａ）の規定を適用した場合にその日が合衆国納付条件に該当するものに限る。）とする。）による障害（当該障害に係る障害認定日又は昭和六十一年三月三十一日のうちいずれか遅い日の属する月までに厚生年金保険の被保険者期間を有する者に係るものに限るものとし、三の項及び七の項の第一欄に掲げる障害を除く。）
                </td>
                <td>
                  厚生年金保険の被保険者であった間（昭和四十年五月一日前における第四種被保険者であった間を除く。）に発した傷病による障害
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  三
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間中に発した傷病による障害（当該障害に係る障害認定日又は昭和六十一年三月三十一日のうちいずれか遅い日の属する月までに船員保険の被保険者であった期間（当該船員保険の被保険者であった期間につき船員保険の保険料を徴収する権利が時効によって消滅した場合（旧船員保険法<l>第五十一条</l>ノ二ただし書に該当するときを除く。）における当該保険料に係る船員保険の被保険者であった期間を除く。<l>第百六条第三項第三号</l>、<l>第百九条第二号</l>イ、<l>第百十条第三項第三号</l>、<l>第百十七条第三項</l>の表の二の項、<l>第百二十条第三項第二号</l>及び<l>第百二十九条第一項第二号</l>イにおいて同じ。）を有する者に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  船員保険の被保険者であった間（昭和四十年五月一日前における旧船員保険法<l>第二十条</l>の規定による被保険者であった間を除く。）に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  <l>前条第一項</l>及び<l>第三項</l>並びに昭和六十一年経過措置政令<l>第二十九条第四項</l>及び<l>第三十三条</l>
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  四
                </td>
                <td>
                  昭和三十四年一月以後の相手国期間中に発した傷病（<l>前項</l>の表（二の項を除く。）の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては同表の第二欄に掲げる傷病と、同表の二の項の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては国家公務員共済組合の組合員でない間に発した傷病（当該傷病の発した日を初診日とみなして合衆国協定<l>第六条</l>３（ａ）の規定を適用した場合にその日が合衆国納付条件に該当するものに限る。）とする。）による障害（当該障害につき国家公務員共済組合法<l>第八十一条第一項</l>の規定による障害共済年金が支給されるものとした場合に障害の程度を認定すべき日又は昭和六十一年三月三十一日のうちいずれか遅い日の属する月までに国家公務員共済組合の組合員期間を有する者に係るものに限るものとし、八の項の第一欄に掲げる障害を除く。）
                </td>
                <td>
                  国家公務員共済組合の組合員であった間に発した傷病（昭和六十一年経過措置政令<l>第三十八条第一項</l>に規定する傷病を除く。）による障害
                </td>
                <td>
                  <l>前条第三項</l>及び昭和六十一年経過措置政令<l>第三十四条</l>
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  五
                </td>
                <td>
                  昭和三十七年十二月以後の相手国期間中に発した傷病（<l>前項</l>の表（二の項を除く。）の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては同表の第二欄に掲げる傷病と、同表の二の項の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては地方公務員共済組合の組合員でない間に発した傷病（当該傷病の発した日を初診日とみなして合衆国協定<l>第六条</l>３（ａ）の規定を適用した場合にその日が合衆国納付条件に該当するものに限る。）とする。）による障害（当該障害につき地方公務員等共済組合法<l>第八十四条第一項</l>の規定による障害共済年金が支給されるものとした場合に障害の程度を認定すべき日又は昭和六十一年三月三十一日のうちいずれか遅い日の属する月までに地方公務員共済組合の組合員期間を有する者に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  地方公務員共済組合の組合員であった間に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  <l>前条第三項</l>及び昭和六十一年経過措置政令<l>第三十五条</l>
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  六
                </td>
                <td>
                  昭和二十九年一月以後の相手国期間中に発した傷病（<l>前項</l>の表（二の項を除く。）の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては同表の第二欄に掲げる傷病と、同表の二の項の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては私立学校教職員共済組合の組合員でない間に発した傷病（当該傷病の発した日を初診日とみなして合衆国協定<l>第六条</l>３（ａ）の規定を適用した場合にその日が合衆国納付条件に該当するものに限る。）とする。）による障害（当該障害につき日本私立学校振興・共済事業団法（平成九年法律第四十八号）附則<l>第十七条</l>の規定による改正前の私立学校教職員共済組合法<l>第二十五条</l>において準用する国家公務員共済組合法<l>第八十一条第一項</l>の規定による障害共済年金が支給されるものとした場合に障害の程度を認定すべき日又は昭和六十一年三月三十一日のうちいずれか遅い日の属する月までに私立学校教職員共済組合の組合員期間を有する者に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  私立学校教職員共済組合の組合員であった間に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  <l>前条第三項</l>及び昭和六十一年経過措置政令<l>第三十六条</l>
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  七
                </td>
                <td>
                  昭和三十四年一月以後の相手国期間中に発した傷病（<l>前項</l>の表（二の項を除く。）の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては同表の第二欄に掲げる傷病と、同表の二の項の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては旧農林共済組合員期間でない間に発した傷病（当該傷病の発した日を初診日とみなして合衆国協定<l>第六条</l>３（ａ）の規定を適用した場合にその日が合衆国納付条件に該当するものに限る。）とする。）による障害（当該障害につき旧農林共済法<l>第三十九条第一項</l>の規定による障害共済年金が支給されるものとした場合に障害の程度を認定すべき日又は昭和六十一年三月三十一日のうちいずれか遅い日の属する月までに旧農林共済組合員期間（当該旧農林共済組合員期間につき旧農林共済組合の掛金を徴収する権利が時効によって消滅した場合（旧農林共済法<l>第十八条第五項</l>ただし書に該当する場合を除く。）における当該掛金に係る旧農林共済組合員期間を除く。<l>第百六条第三項第七号</l>及び<l>第百十条第三項第七号</l>において同じ。）を有する者に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  旧農林共済組合員期間中に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  <l>前条第三項</l>及び昭和六十一年経過措置政令<l>第三十七条</l>
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  八
                </td>
                <td>
                  昭和三十一年七月以後の相手国期間中に発した傷病（<l>前項</l>の表（二の項を除く。）の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては同表の第二欄に掲げる傷病と、同表の二の項の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては旧公企体共済法<l>第三条第一項</l>の規定により設けられた共済組合の組合員でない間に発した傷病（当該傷病の発した日を初診日とみなして合衆国協定<l>第六条</l>３（ａ）の規定を適用した場合にその日が合衆国納付条件に該当するものに限る。）とする。）による障害（当該障害につき国家公務員共済組合法<l>第八十一条第一項</l>の規定による障害共済年金が支給されるものとした場合に障害の程度を認定すべき日又は昭和五十九年三月三十一日のうちいずれか遅い日の属する月までに旧公企体共済法<l>第三条第一項</l>の規定により設けられた共済組合の組合員期間を有する者（同日以前に退職した者に限る。）に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  旧公企体共済法<l>第三条第一項</l>の規定により設けられた共済組合の組合員であった間に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  <l>前条第三項</l>及び昭和六十一年経過措置政令<l>第三十八条</l>
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  九
                </td>
                <td>
                  四の項から七の項までの第一欄に掲げる障害
                </td>
                <td>
                  共済組合の組合員（昭和六十年農林共済改正法附則<l>第三条第一項</l>に規定する任意継続組合員を含む。）であった間に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  <l>前条第一項</l>及び昭和六十一年経過措置政令<l>第二十九条第五項</l>
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百四条" title="（前二条の規定による障害基礎年金に係る法第十六条第二項第一号イに規定する政令で定める保険料納付済期間及び同号ハに規定する政令で定める相手国期間等）">
          <article_item number="第百四条">
            <l>第三十七条第一項</l>の規定にかかわらず、<l>前二条</l>（<l>第百六条第五項</l>において準用する場合を除く。）の規定により支給する障害基礎年金に係る法<l>第十六条第二項第一号</l>イ（<l>同条第三項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める保険料納付済期間及び保険料免除期間は、それぞれ当該障害基礎年金の支給事由となった障害に係る障害認定日又は昭和六十一年三月三十一日のうちいずれか遅い日の属する月までの保険料納付済期間及び保険料免除期間とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>に規定する障害基礎年金について、法<l>第十六条第二項第一号</l>ロ（<l>同条第三項</l>において準用する場合を含む。）の規定を適用する場合においては、<l>同号</l>ロ中「障害認定日（国民年金法<l>第三十条の三第一項</l>の規定による障害基礎年金については<l>同項</l>に規定する基準傷病に係る障害認定日とし、同法<l>第三十一条第一項</l>の規定による障害基礎年金については併合されたそれぞれの障害に係る障害認定日（同法<l>第三十条の三第一項</l>に規定する障害については、<l>同項</l>に規定する基準傷病に係る障害認定日とする。）のうちいずれか遅い日とする。）」とあるのは、「障害認定日又は昭和六十一年三月三十一日のうちいずれか遅い日」とする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            <l>第三十七条第二項</l>の規定にかかわらず、<l>第一項</l>に規定する障害基礎年金に係る法<l>第十六条第二項第一号</l>ハ（<l>同条第三項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第三十二条</l>各号に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十七年六月から<l>第一項</l>に規定する遅い日の属する月までの相手国期間とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百五条" title="（第百二条及び第百三条の規定による障害基礎年金に係る法第十六条第二項第二号に規定する政令で定める相手国期間）">
          <article_item number="第百五条">
            <l>第三十八条</l>の規定にかかわらず、<l>前条第一項</l>に規定する障害基礎年金に係る法<l>第十六条第二項第二号</l>（<l>同条第三項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第三十四条</l>各号（<l>第四号</l>及び<l>第十号</l>を除く。）に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十五年六月（ドイツ協定、オランダ協定、チェコ協定、アイルランド協定又はスイス協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）から<l>前条第一項</l>に規定する遅い日の属する月までの相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百六条" title="（初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害に係る法第十九条第一項の規定の適用）">
          <article_item number="第百六条">
            初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害（相手国期間及び保険料納付済期間又は保険料免除期間を有する者に係るものに限る。）について、法<l>第十九条第一項</l>の規定を適用する場合においては、<l>同項</l>中「者であって次の各号のいずれかに該当したもの」とあるのは「経過的特例に係る日本制度発症者又は経過的特例に係る相手国制度発症者」と、「当該障害認定日」とあるのは「当該傷病による障害につき国民年金法<l>第三十条の二第一項</l>の規定を適用するものとした場合に<l>同項</l>の障害認定日を国民年金法等の一部を改正する法律の施行に伴う経過措置に関する政令（昭和六十一年政令第五十四号）の規定（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令<l>第百三条第三項</l>においてみなして適用する場合を含む。）により読み替えることとした場合の当該読替え後の障害認定日」とし、「国民年金法<l>第三十条第二項</l>」とあるのは「同法<l>第三十条第二項</l>」とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>の規定により読み替えられた法<l>第十九条第一項</l>に規定する経過的特例に係る日本制度発症者は、次の各号のいずれかに該当する者とする。
            <go>
              <go_item number="一">
                当該初診日（昭和五十一年十月一日前である場合を除く。以下この号において同じ。）において国民年金の被保険者であった者又は当該初診日において国民年金の被保険者でなく、かつ、六十五歳未満であった者
              </go_item>
              <go_item number="二">
                厚生年金保険の被保険者であった間（昭和四十年五月一日前における第四種被保険者であった間を除く。）に発した傷病による障害を有する者
              </go_item>
              <go_item number="三">
                船員保険の被保険者であった間（昭和四十年五月一日前における旧船員保険法<l>第二十条</l>の規定による被保険者であった間を除く。）に発した傷病による障害を有する者（<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、当該傷病に係る初診日が昭和五十一年十月一日前にある者を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="四">
                昭和五十一年十月一日以後の国家公務員共済組合の組合員であった間に発した傷病による障害を有する者
              </go_item>
              <go_item number="五">
                昭和五十一年十月一日以後の地方公務員共済組合の組合員であった間に発した傷病による障害を有する者
              </go_item>
              <go_item number="六">
                昭和五十一年十月一日以後の私立学校教職員共済組合の組合員であった間に発した傷病による障害を有する者
              </go_item>
              <go_item number="七">
                昭和三十九年九月三十日前又は昭和五十一年十月一日以後の旧農林共済組合員期間中に発した傷病による障害を有する者
              </go_item>
              <go_item number="八">
                昭和五十一年十月一日以後の旧公企体共済法<l>第三条第一項</l>の規定により設けられた共済組合の組合員であった間に発した傷病による障害を有する者
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            <l>第一項</l>の規定により読み替えられた法<l>第十九条第一項</l>に規定する経過的特例に係る相手国制度発症者は、次の各号のいずれかに該当する者とする。
            <go>
              <go_item number="一">
                昭和十七年六月以後の相手国期間中に発した傷病（<l>第百三条第三項</l>の表の一の項の第一欄に規定する相手国期間中に発した傷病をいう。）による障害を有する者（当該障害に係る障害認定日（当該障害につき国民年金法<l>第三十条の二第一項</l>の規定を適用するものとした場合に<l>同項</l>の障害認定日を昭和六十一年経過措置政令の規定（<l>第百三条第三項</l>においてみなして適用する場合を含む。）により読み替えることとした場合の当該読替え後の障害認定日をいう。<l>次号</l>及び<l>第三号</l>並びに<l>次条</l>において同じ。）において国民年金の保険料納付済期間又は保険料免除期間を有する者に限るものとし、<l>次号</l>から<l>第八号</l>までのいずれかに該当する者を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="二">
                昭和十七年六月以後の相手国期間中に発した傷病（<l>第百三条第三項</l>の表の二の項の第一欄に規定する相手国期間中に発した傷病をいう。）による障害を有する者（当該障害に係る障害認定日において厚生年金保険の被保険者期間を有する者に限るものとし、<l>次号</l>及び<l>第七号</l>に該当する者を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="三">
                昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間中に発した傷病による障害を有する者（当該障害に係る障害認定日において船員保険の被保険者であった期間を有する者に限る。）
              </go_item>
              <go_item number="四">
                昭和三十四年一月以後の相手国期間中に発した傷病（<l>第百三条第三項</l>の表の四の項の第一欄に規定する相手国期間中に発した傷病をいう。）による障害を有する者（当該障害につき国家公務員共済組合法<l>第八十一条第一項</l>の規定による障害共済年金が支給されるものとした場合に障害の程度を認定すべき日において国家公務員共済組合の組合員期間を有する者に限るものとし、<l>第八号</l>に該当する者を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="五">
                昭和三十七年十二月以後の相手国期間中に発した傷病（<l>第百三条第三項</l>の表の五の項の第一欄に規定する相手国期間中に発した傷病をいう。）による障害を有する者（当該障害につき地方公務員等共済組合法<l>第八十四条第一項</l>の規定による障害共済年金が支給されるものとした場合に障害の程度を認定すべき日において地方公務員共済組合の組合員期間を有する者に限る。）
              </go_item>
              <go_item number="六">
                昭和二十九年一月以後の相手国期間中に発した傷病（<l>第百三条第三項</l>の表の六の項の第一欄に規定する相手国期間中に発した傷病をいう。）による障害を有する者（当該障害につき日本私立学校振興・共済事業団法附則<l>第十七条</l>の規定による改正前の私立学校教職員共済組合法<l>第二十五条</l>において準用する国家公務員共済組合法<l>第八十一条第一項</l>の規定による障害共済年金が支給されるものとした場合に障害の程度を認定すべき日において私立学校教職員共済組合の組合員期間を有する者に限る。）
              </go_item>
              <go_item number="七">
                昭和三十四年一月以後の相手国期間中に発した傷病（<l>第百三条第三項</l>の表の七の項の第一欄に規定する相手国期間中に発した傷病をいう。）による障害を有する者（当該障害につき旧農林共済法<l>第三十九条第一項</l>の規定による障害共済年金が支給されるものとした場合に障害の程度を認定すべき日において旧農林共済組合員期間を有する者に限る。）
              </go_item>
              <go_item number="八">
                昭和三十一年七月以後の相手国期間中に発した傷病（<l>第百三条第三項</l>の表の八の項の第一欄に規定する相手国期間中に発した傷病をいう。）による障害を有する者（当該障害につき国家公務員共済組合法<l>第八十一条第一項</l>の規定による障害共済年金が支給されるものとした場合に障害の程度を認定すべき日において旧公企体共済法<l>第三条第一項</l>の規定により設けられた共済組合の組合員期間を有する者（昭和五十九年三月三十一日以前に退職した者に限る。）に限る。）
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="４">
            <l>第一項</l>の場合において、<l>第四十二条第一項</l>の規定を適用するときは、<l>同項</l>中「<l>第三十条第一項</l>ただし書」とあるのは「<l>第三十条第一項</l>ただし書（初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害につき同法<l>第三十条の二第一項</l>の規定を適用するものとした場合に<l>同条第二項</l>において準用する同法<l>第三十条第一項</l>ただし書を昭和六十一年経過措置政令の規定（<l>第百三条第三項</l>においてみなして適用する場合を含む。）により読み替えることとした場合の当該読替え後の同法<l>第三十条第一項</l>ただし書をいう。<l>次項</l>において同じ。）」と、<l>同条第二項</l>中「<l>第四十二条第一項</l>」とあるのは「<l>第百六条第四項</l>の規定により読み替えられた同令<l>第四十二条第一項</l>」とする。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            <l>第百二条</l>の規定は、<l>前項</l>の規定により読み替えられた<l>第四十二条第一項</l>の規定を適用する場合に準用する。この場合において、<l>第百二条第一項</l>中「同法<l>第三十条の二第二項</l>において準用する」とあるのは「<l>第百六条第四項</l>の規定により読み替えられた<l>第四十二条第一項</l>の規定を適用する」と、「法<l>第十二条第一項</l>」とあるのは「<l>第百六条第四項</l>の規定により読み替えられた<l>第四十二条第二項</l>において準用する法<l>第十二条第一項</l>」と、<l>同条第二項</l>中「法<l>第十二条第一項</l>」とあるのは「<l>第百六条第四項</l>の規定により読み替えられた<l>第四十二条第二項</l>において準用する法<l>第十二条第一項</l>」と、<l>同条第三項</l>中「法<l>第十二条第一項</l>」とあるのは「<l>第百六条第四項</l>の規定により読み替えられた<l>第四十二条第二項</l>において準用する法<l>第十二条第一項</l>」と、<l>同項</l>の表の一の項の第一欄中「障害」とあるのは「障害（<l>第百六条第三項第一号</l>又は<l>第二号</l>に該当する者に係る障害を含む。）」と、同表の二の項の第一欄中「障害」とあるのは「障害（<l>第百六条第三項第三号</l>に該当する者に係る障害を含む。）」と、同表の三の項の第一欄中「障害」とあるのは「障害（<l>第百六条第三項第四号</l>に該当する者に係る障害を含む。）」と、同表の四の項の第一欄中「障害」とあるのは「障害（<l>第百六条第三項第五号</l>に該当する者に係る障害を含む。）」と、同表の五の項の第一欄中「障害」とあるのは「障害（<l>第百六条第三項第六号</l>に該当する者に係る障害を含む。）」と、同表の六の項の第一欄中「障害」とあるのは「障害（<l>第百六条第三項第七号</l>に該当する者に係る障害を含む。）」と、同表の七の項の第一欄中「障害」とあるのは「障害（<l>第百六条第三項第八号</l>に該当する者に係る障害を含む。）」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百七条" title="（初診日が昭和六十一年四月一日前の場合等における発効日前の障害基礎年金に係る法第十九条第二項において準用する法第十六条第二項第一号イに規定する政令で定める保険料納付済期間及び同号ハに規定する政令で定める相手国期間等）">
          <article_item number="第百七条">
            <l>第三十七条第一項</l>の規定にかかわらず、疾病にかかり、若しくは負傷した日が昭和六十一年四月一日前にある傷病又は初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害に係る法<l>第十九条第一項</l>の規定による障害基礎年金に係る<l>同条第二項</l>において準用する法<l>第十六条第二項第一号</l>イ（法<l>第十九条第二項</l>において準用する法<l>第十六条第三項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める保険料納付済期間及び保険料免除期間は、それぞれ当該障害に係る障害認定日の属する月までの保険料納付済期間及び保険料免除期間とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>に規定する障害基礎年金について、法<l>第十九条第二項</l>において準用する法<l>第十六条第二項第一号</l>ロ（法<l>第十九条第二項</l>において準用する法<l>第十六条第三項</l>において準用する場合を含む。）の規定を適用する場合においては、<l>同号</l>ロ中「障害認定日（国民年金法<l>第三十条の三第一項</l>の規定による障害基礎年金については<l>同項</l>に規定する基準傷病に係る障害認定日とし、同法<l>第三十一条第一項</l>の規定による障害基礎年金については併合されたそれぞれの障害に係る障害認定日（同法<l>第三十条の三第一項</l>に規定する障害については、<l>同項</l>に規定する基準傷病に係る障害認定日とする。）のうちいずれか遅い日とする。）」とあるのは、「障害認定日」とする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            <l>第三十七条第二項</l>の規定にかかわらず、<l>第一項</l>に規定する障害基礎年金に係る法<l>第十九条第二項</l>において準用する法<l>第十六条第二項第一号</l>ハ（法<l>第十九条第二項</l>において準用する法<l>第十六条第三項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第三十二条</l>各号に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十七年六月から<l>第一項</l>に規定する障害認定日の属する月までの相手国期間とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百八条" title="（初診日が昭和六十一年四月一日前の場合等における発効日前の障害基礎年金に係る法第十九条第二項等において準用する法第十六条第二項第二号に規定する政令で定める相手国期間）">
          <article_item number="第百八条">
            <l>第三十八条</l>の規定にかかわらず、<l>前条第一項</l>に規定する障害基礎年金に係る法<l>第十九条第二項</l>において準用する法<l>第十六条第二項第二号</l>（法<l>第十九条第二項</l>において準用する法<l>第十六条第三項</l>において準用する場合を含む。）に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第三十四条</l>各号（<l>第四号</l>及び<l>第十号</l>を除く。）に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十五年六月（ドイツ協定、オランダ協定、チェコ協定、アイルランド協定又はスイス協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）から<l>前条第一項</l>に規定する障害認定日の属する月までの相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百八条の二" title="（法附則第五条に規定する政令で定める社会保障協定）">
          <article_item number="第百八条の二">
            法附則<l>第五条</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、<l>第二十七条の二</l>に規定する社会保障協定とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百九条" title="（法附則第五条に規定する政令で定める者）">
          <article_item number="第百九条">
            法附則<l>第五条</l>に規定する政令で定める者は、次のとおりとする。
            <go>
              <go_item number="一">
                昭和六十一年四月一日前に死亡した者
              </go_item>
              <go_item number="二">
                次に掲げる者（昭和六十一年四月一日前の相手国期間中に死亡した者（<l>第二十八条</l>の表（二の項を除く。）の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、同表の第二欄に掲げる者とし、同表の二の項の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、死亡した日が合衆国納付条件に該当する者とする。）を除く。）
                <go>
                  <go_item number="イ">
                    厚生年金保険の被保険者の資格を喪失した後、当該資格を喪失した日から起算して二年を経過する日前に、厚生年金保険の被保険者であった間に発した傷病又は相手国期間中に発した傷病（<l>第百十七条第二項</l>の表の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては同表の第二欄に掲げる傷病とし、船員保険の被保険者であった期間を有する者に係る特定相手国船員期間中に発した傷病を除く。ロ及びハにおいて同じ。）により、昭和二十三年八月一日から昭和二十九年四月三十日までの間に死亡した者
                  </go_item>
                  <go_item number="ロ">
                    厚生年金保険の被保険者の資格を喪失した後、厚生年金保険の被保険者であった間（昭和四十年五月一日前における第四種被保険者であった間を除く。ハにおいて同じ。）に発した傷病又は相手国期間中に発した傷病に係る初診日から起算して三年を経過する日前に、その傷病により、昭和二十九年五月一日から昭和五十二年七月三十一日までの間に死亡した者
                  </go_item>
                  <go_item number="ハ">
                    厚生年金保険の被保険者の資格を喪失した後、厚生年金保険の被保険者であった間に発した傷病又は相手国期間中に発した傷病（これらの傷病の発した日が昭和六十一年四月一日前であるものに限る。）に係る初診日から起算して五年を経過する日前に、当該傷病により、昭和五十二年八月一日以後に死亡した者
                  </go_item>
                  <go_item number="ニ">
                    船員保険の被保険者の資格を喪失した後、当該資格を喪失した日から起算して二年を経過する日前に、船員保険の被保険者であった間に発した傷病又は特定相手国船員期間中に発した傷病により、昭和二十三年九月一日から昭和二十九年四月三十日までの間に死亡した者（ベルギー協定、フランス協定又はスペイン協定に係るものに限る。）
                  </go_item>
                  <go_item number="ホ">
                    船員保険の被保険者の資格を喪失した後、船員保険の被保険者であった間に発した傷病又は特定相手国船員期間中に発した傷病につき旧船員保険法<l>第二十八条</l>の規定による療養の給付を受けた日から起算して三年を経過する日前に、当該傷病により、昭和二十九年五月一日から昭和四十年四月三十日までの間に死亡した者（ベルギー協定、フランス協定又はスペイン協定に係るものに限る。）
                  </go_item>
                  <go_item number="ヘ">
                    船員保険の被保険者の資格を喪失した後、船員保険の被保険者であった間に発した傷病又は特定相手国船員期間中に発した傷病に係る初診日から起算して三年を経過する日前に、当該傷病により、昭和四十年五月一日から昭和五十一年九月三十日までの間に死亡した者（ベルギー協定、フランス協定又はスペイン協定に係るものに限る。）
                  </go_item>
                  <go_item number="ト">
                    船員保険の被保険者の資格を喪失した後、船員保険の被保険者であった間に発した傷病又は特定相手国船員期間中に発した傷病に係る初診日から起算して三年を経過する日前に、当該傷病により、昭和五十一年十月一日から昭和五十二年七月三十一日までの間に死亡した者
                  </go_item>
                  <go_item number="チ">
                    船員保険の被保険者の資格（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第四十二条第一項</l>の規定により厚生年金保険の被保険者の資格を取得した者にあっては、当該厚生年金保険の被保険者の資格）を喪失した後、船員保険の被保険者であった間に発した傷病又は特定相手国船員期間中に発した傷病（当該傷病の発した日が昭和六十一年四月一日前であるものに限る。）に係る初診日から起算して五年を経過する日前に、当該傷病により、昭和五十二年八月一日以後に死亡した者
                  </go_item>
                  <go_item number="リ">
                    厚生年金保険の被保険者又は共済組合の組合員（昭和六十年農林共済改正法附則<l>第三条第一項</l>に規定する任意継続組合員を含む。以下この号において同じ。）若しくは加入者の資格を喪失した後に、厚生年金保険の被保険者若しくは共済組合の組合員若しくは加入者であった間に初診日のある傷病（当該初診日が昭和六十一年四月一日以後であるものに限る。）又は相手国期間中に初診日のある傷病（当該初診日が同月一日以後であるものに限り、<l>第五十九条</l>の表（二の項を除く。）の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては同表の第二欄に掲げる傷病と、同表の二の項の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては厚生年金保険の被保険者又は共済組合の組合員若しくは加入者でない間に合衆国特例初診日のある傷病とする。）により、当該初診日から起算して五年を経過する日前に死亡した者
                  </go_item>
                </go>
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百十条" title="（昭和六十一年四月一日前に死亡した者に係る法第二十条第一項の規定の適用）">
          <article_item number="第百十条">
            <l>前条第一号</l>に規定する者（相手国期間及び国民年金の被保険者期間又は被用者年金被保険者等であった期間を有するものに限る。）について、法<l>第二十条第一項</l>の規定を適用する場合においては、<l>同項</l>中「次の各号のいずれかに該当したとき」とあるのは「経過的特例に係る日本制度死亡者若しくは経過的特例に係る相手国制度死亡者であったとき、又は<l>第四号</l>に該当したとき」と、「<l>第一号</l>から<l>第三号</l>までのいずれかに該当する者」とあるのは「経過的特例に係る日本制度死亡者又は経過的特例に係る相手国制度死亡者」とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>の規定により読み替えられた法<l>第二十条第一項</l>に規定する経過的特例に係る日本制度死亡者は、次の各号のいずれかに該当する者とする。
            <go>
              <go_item number="一">
                昭和五十一年十月一日以後に、国民年金の被保険者であった間に死亡した者又は国民年金の被保険者でなく、かつ、六十五歳未満であった間に死亡した者
              </go_item>
              <go_item number="二">
                昭和二十三年八月一日以後に、厚生年金保険の被保険者であった間（昭和四十年五月一日前における第四種被保険者であった間を除く。）に死亡した者
              </go_item>
              <go_item number="三">
                昭和二十三年九月一日（<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和五十一年十月一日）以後に、船員保険の被保険者であった間に死亡した者
              </go_item>
              <go_item number="四">
                国家公務員共済組合の組合員であった間に死亡した者
              </go_item>
              <go_item number="五">
                地方公務員共済組合の組合員であった間に死亡した者
              </go_item>
              <go_item number="六">
                昭和三十七年一月一日以後に、私立学校教職員共済組合の組合員であった間に死亡した者
              </go_item>
              <go_item number="七">
                旧農林共済組合員期間中に死亡した者
              </go_item>
              <go_item number="八">
                昭和三十六年四月二十五日以後に、旧公企体共済法<l>第三条第一項</l>の規定により設けられた共済組合の組合員であった間に死亡した者
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            <l>第一項</l>の規定により読み替えられた法<l>第二十条第一項</l>に規定する経過的特例に係る相手国制度死亡者は、次の各号のいずれかに該当する者とする。
            <go>
              <go_item number="一">
                国民年金の保険料納付済期間又は保険料免除期間を有する者であって、昭和二十三年八月一日以後の相手国期間中に死亡したもの（<l>第二十八条</l>の表（二の項を除く。）の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては同表の第二欄に掲げる者と、同表の二の項の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては被用者年金各法の被保険者若しくは組合員若しくは加入者又は国民年金の被保険者でない間の合衆国納付条件に該当する日に死亡した者とし、<l>次号</l>から<l>第八号</l>までのいずれかに該当する者を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="二">
                厚生年金保険の被保険者期間を有する者であって、昭和二十三年八月一日以後の相手国期間中に死亡したもの（<l>第二十八条</l>の表（二の項を除く。）の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては同表の第二欄に掲げる者と、同表の二の項の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては厚生年金保険の被保険者でない間の合衆国納付条件に該当する日に死亡した者とし、<l>次号</l>及び<l>第七号</l>に該当する者を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="三">
                船員保険の被保険者であった期間を有する者であって、昭和二十三年九月一日以後の特定相手国船員期間中に死亡したもの
              </go_item>
              <go_item number="四">
                国家公務員共済組合の組合員期間を有する者であって、昭和三十四年一月一日以後の相手国期間中に死亡したもの（<l>第二十八条</l>の表（二の項を除く。）の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては同表の第二欄に掲げる者と、同表の二の項の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては国家公務員共済組合の組合員でない間の合衆国納付条件に該当する日に死亡した者とし、<l>第八号</l>に該当する者を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="五">
                地方公務員共済組合の組合員期間を有する者であって、昭和三十七年十二月一日以後の相手国期間中に死亡したもの（<l>第二十八条</l>の表（二の項を除く。）の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては同表の第二欄に掲げる者と、同表の二の項の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては地方公務員共済組合の組合員でない間の合衆国納付条件に該当する日に死亡した者とする。）
              </go_item>
              <go_item number="六">
                私立学校教職員共済組合の組合員期間を有する者であって、昭和三十七年一月一日以後の相手国期間中に死亡したもの（<l>第二十八条</l>の表（二の項を除く。）の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては同表の第二欄に掲げる者と、同表の二の項の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては私立学校教職員共済組合の組合員でない間の合衆国納付条件に該当する日に死亡した者とする。）
              </go_item>
              <go_item number="七">
                旧農林共済組合員期間を有する者であって、昭和三十四年一月一日以後の相手国期間中に死亡したもの（<l>第二十八条</l>の表（二の項を除く。）の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては同表の第二欄に掲げる者と、同表の二の項の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては旧農林共済組合員期間でない間の合衆国納付条件に該当する日に死亡した者とする。）
              </go_item>
              <go_item number="八">
                旧公企体共済法<l>第三条第一項</l>の規定により設けられた共済組合の組合員期間を有する者であって、昭和三十六年四月二十五日から昭和五十九年三月三十一日までの相手国期間中に死亡したもの（<l>第二十八条</l>の表（二の項を除く。）の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては同表の第二欄に掲げる者と、同表の二の項の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては旧公企体共済法<l>第三条第一項</l>の規定により設けられた共済組合の組合員でない間の合衆国納付条件に該当する日に死亡した者とする。）
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="４">
            <l>第一項</l>の場合において、<l>第四十四条第一項</l>の規定を適用するときは、<l>同項</l>の規定により読み替えられた国民年金法<l>第三十七条</l>ただし書は、次の表の一の項の第一欄に掲げる者にあっては同表の第三欄に掲げる字句とし、同表の二の項から八の項までの第一欄に掲げる者にあってはそれぞれ同表の第二欄に掲げる者の区分に応じ、同表の第三欄に掲げる字句とし、<l>第四十四条第二項</l>において読み替えて準用する法<l>第十三条第一項</l>の規定については、<l>同項</l>中「相手国期間であって政令で定めるものを保険料納付済期間である国民年金の被保険者期間」とあるのは、同表の一の項の第一欄に掲げる者にあっては同表の第四欄のように読み替え、同表の二の項から八の項までの第一欄に掲げる者にあってはそれぞれ同表の第二欄に掲げる者の区分に応じ、同表の第四欄のように読み替えるものとする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  　
                </td>
                <td>
                  第一欄
                </td>
                <td>
                  第二欄
                </td>
                <td>
                  第三欄
                </td>
                <td>
                  第四欄
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  一
                </td>
                <td>
                  <l>第二項第一号</l>に掲げる者
                </td>
                <td>
                  　
                </td>
                <td>
                  ただし、国民年金法等の一部を改正する法律（昭和六十年法律第三十四号）<l>第一条</l>の規定による改正前の<l>第四十二条第一項第一号</l>ハに該当しないときは、この限りでない。
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（同令<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号</l>に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">二
                </td>
                <td rowspan="2"><l>第二項第二号</l>又は<l>前項第一号</l>若しくは<l>第二号</l>に掲げる者
                </td>
                <td>
                  死亡した日が昭和二十三年八月一日から昭和五十一年九月三十日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、厚生年金保険の被保険者期間（国民年金法等の一部を改正する法律（昭和六十年法律第三十四号）附則<l>第四十七条第一項</l>、厚生年金保険法等の一部を改正する法律（平成八年法律第八十二号）附則<l>第五条第一項</l>及び厚生年金保険制度及び農林漁業団体職員共済組合制度の統合を図るための農林漁業団体職員共済組合法等を廃止する等の法律（平成十三年法律第百一号）附則<l>第六条</l>の規定により厚生年金保険の被保険者期間とみなされた期間に係るものを除く。）が六月未満であるときは、この限りでない。
                </td>
                <td>
                  昭和十七年六月以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号</l>に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、厚生年金保険の被保険者期間（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第四十七条第一項</l>、厚生年金保険法等の一部を改正する法律（平成八年法律第八十二号）附則<l>第五条第一項</l>及び厚生年金保険制度及び農林漁業団体職員共済組合制度の統合を図るための農林漁業団体職員共済組合法等を廃止する等の法律（平成十三年法律第百一号）附則<l>第六条</l>の規定により厚生年金保険の被保険者期間とみなされた期間に係るものを除く。以下この項において同じ。）の計算の基礎となっている月に係るもの及び特定相手国船員期間（同令<l>第二条第四十号</l>に規定する特定相手国船員期間をいう。）を除く。）を厚生年金保険の被保険者期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  死亡した日が昭和五十一年十月一日から昭和六十一年三月三十一日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、国民年金法等の一部を改正する法律（昭和六十年法律第三十四号）附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間を合算した期間が六月未満であるときは、この限りでない。
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（同令<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号</l>に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">三
                </td>
                <td rowspan="2"><l>第二項第三号</l>又は<l>前項第三号</l>に掲げる者
                </td>
                <td>
                  死亡した日が昭和二十三年九月一日から昭和五十一年九月三十日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、国民年金法等の一部を改正する法律（昭和六十年法律第三十四号）<l>第五条</l>の規定による改正前の船員保険法（昭和十四年法律第七十三号）による船員保険の被保険者であつた期間が六月未満であるときは、この限りでない。
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間（同令<l>第二条第四十号</l>に規定する特定相手国船員期間をいい、昭和六十年国民年金等改正法<l>第五条</l>の規定による改正前の船員保険法による船員保険の被保険者であった期間（以下この項において「船員保険の被保険者であった期間」という。）の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を船員保険の被保険者であった期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  死亡した日が昭和五十一年十月一日から昭和六十一年三月三十一日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、国民年金法等の一部を改正する法律（昭和六十年法律第三十四号）附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間を合算した期間が六月未満であるときは、この限りでない。
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（同令<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号</l>に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="3">四
                </td>
                <td rowspan="3"><l>第二項第四号</l>又は<l>前項第四号</l>に掲げる者
                </td>
                <td>
                  死亡した日が昭和三十四年一月一日から昭和四十八年九月三十日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、国家公務員共済組合の組合員であつた期間（国家公務員及び公共企業体職員に係る共済組合制度の統合等を図るための国家公務員共済組合法等の一部を改正する法律（昭和五十八年法律第八十二号）附則<l>第二条</l>の規定による廃止前の公共企業体職員等共済組合法（昭和三十一年法律第百三十四号）<l>第三条第一項</l>の規定により設けられた共済組合の組合員であつた期間を除く。）が十年未満であるときは、この限りでない。
                </td>
                <td rowspan="2">昭和三十四年一月以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号</l>に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、国家公務員共済組合の組合員であった期間（国家公務員及び公共企業体職員に係る共済組合制度の統合等を図るための国家公務員共済組合法等の一部を改正する法律（昭和五十八年法律第八十二号）附則<l>第二条</l>の規定による廃止前の公共企業体職員等共済組合法（昭和三十一年法律第百三十四号）<l>第三条第一項</l>の規定により設けられた共済組合の組合員であった期間を除く。以下この項において同じ。）の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を国家公務員共済組合の組合員であった期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  死亡した日が昭和四十八年十月一日から昭和五十一年九月三十日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、国家公務員共済組合の組合員であつた期間（国家公務員及び公共企業体職員に係る共済組合制度の統合等を図るための国家公務員共済組合法等の一部を改正する法律（昭和五十八年法律第八十二号）附則<l>第二条</l>の規定による廃止前の公共企業体職員等共済組合法（昭和三十一年法律第百三十四号）<l>第三条第一項</l>の規定により設けられた共済組合の組合員であつた期間を除く。）が一年未満であるときは、この限りでない。
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  死亡した日が昭和五十一年十月一日から昭和六十一年三月三十一日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、国民年金法等の一部を改正する法律（昭和六十年法律第三十四号）附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間を合算した期間が一年未満であるときは、この限りでない。
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（同令<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号</l>に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="3">五
                </td>
                <td rowspan="3"><l>第二項第五号</l>又は<l>前項第五号</l>に掲げる者
                </td>
                <td>
                  死亡した日が昭和三十七年十二月一日から昭和四十八年九月三十日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、地方公務員共済組合の組合員（地方公務員等共済組合法附則<l>第四条</l>に規定する旧市町村職員共済組合の組合員及び昭和四十二年度以後における地方公務員等共済組合法の年金の額の改定等に関する法律等の一部を改正する法律（昭和五十六年法律第七十三号）による改正前の地方公務員等共済組合法<l>第百七十四条第一項</l>の規定に基づく地方団体関係団体職員共済組合の組合員を含む。）であつた期間が十年未満であるときは、この限りでない。
                </td>
                <td rowspan="2">昭和三十七年十二月以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号</l>に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、地方公務員共済組合の組合員（地方公務員等共済組合法附則<l>第四条</l>に規定する旧市町村職員共済組合の組合員及び昭和四十二年度以後における地方公務員等共済組合法の年金の額の改定等に関する法律等の一部を改正する法律（昭和五十六年法律第七十三号）による改正前の地方公務員等共済組合法<l>第百七十四条第一項</l>の規定に基づく地方団体関係団体職員共済組合の組合員を含む。）であった期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を地方公務員共済組合の組合員であった期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  死亡した日が昭和四十八年十月一日から昭和五十一年九月三十日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、地方公務員共済組合の組合員（地方公務員等共済組合法附則<l>第四条</l>に規定する旧市町村職員共済組合の組合員及び昭和四十二年度以後における地方公務員等共済組合法の年金の額の改定等に関する法律等の一部を改正する法律（昭和五十六年法律第七十三号）による改正前の地方公務員等共済組合法<l>第百七十四条第一項</l>の規定に基づく地方団体関係団体職員共済組合の組合員を含む。）であつた期間が一年未満であるときは、この限りでない。
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  死亡した日が昭和五十一年十月一日から昭和六十一年三月三十一日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、国民年金法等の一部を改正する法律（昭和六十年法律第三十四号）附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間を合算した期間が一年未満であるときは、この限りでない。
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（同令<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号</l>に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="3">六
                </td>
                <td rowspan="3"><l>第二項第六号</l>又は<l>前項第六号</l>に掲げる者
                </td>
                <td>
                  死亡した日が昭和三十七年一月一日から昭和四十八年九月三十日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、私立学校教職員共済組合の組合員であつた期間が十年未満であるときは、この限りでない。
                </td>
                <td rowspan="2">昭和二十九年一月以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号</l>に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、私立学校教職員共済組合の組合員であった期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を私立学校教職員共済組合の組合員であった期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  死亡した日が昭和四十八年十月一日から昭和五十一年九月三十日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、私立学校教職員共済組合の組合員であつた期間が一年未満であるときは、この限りでない。
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  死亡した日が昭和五十一年十月一日から昭和六十一年三月三十一日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、国民年金法等の一部を改正する法律（昭和六十年法律第三十四号）附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間を合算した期間が一年未満であるときは、この限りでない。
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（同令<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号</l>に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="3">七
                </td>
                <td rowspan="3"><l>第二項第七号</l>又は<l>前項第七号</l>に掲げる者
                </td>
                <td>
                  死亡した日が昭和三十四年一月一日から昭和四十八年九月三十日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、旧農林共済組合員期間（厚生年金保険制度及び農林漁業団体職員共済組合制度の統合を図るための農林漁業団体職員共済組合法等を廃止する等の法律（平成十三年法律第百一号）附則<l>第二条第一項第七号</l>に規定する旧農林共済組合員期間をいう。）が十年未満であるときは、この限りでない。
                </td>
                <td rowspan="2">昭和三十四年一月以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号</l>に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、旧農林共済組合員期間（厚生年金保険制度及び農林漁業団体職員共済組合制度の統合を図るための農林漁業団体職員共済組合法等を廃止する等の法律（平成十三年法律第百一号）附則<l>第二条第一項第七号</l>に規定する旧農林共済組合員期間をいう。以下この項において同じ。）の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧農林共済組合員期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  死亡した日が昭和四十八年十月一日から昭和五十一年九月三十日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、旧農林共済組合員期間（厚生年金保険制度及び農林漁業団体職員共済組合制度の統合を図るための農林漁業団体職員共済組合法等を廃止する等の法律（平成十三年法律第百一号）附則<l>第二条第一項第七号</l>に規定する旧農林共済組合員期間をいう。）が一年未満であるときは、この限りでない。
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  死亡した日が昭和五十一年十月一日から昭和六十一年三月三十一日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、国民年金法等の一部を改正する法律（昭和六十年法律第三十四号）附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間を合算した期間が一年未満であるときは、この限りでない。
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（同令<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号</l>に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="3">八
                </td>
                <td rowspan="3"><l>第二項第八号</l>又は<l>前項第八号</l>に掲げる者
                </td>
                <td>
                  死亡した日が昭和三十六年四月二十五日から昭和四十八年九月三十日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、国家公務員及び公共企業体職員に係る共済組合制度の統合等を図るための国家公務員共済組合法等の一部を改正する法律（昭和五十八年法律第八十二号）附則<l>第二条</l>の規定による廃止前の公共企業体職員等共済組合法（昭和三十一年法律第百三十四号）<l>第三条第一項</l>の規定により設けられた共済組合の組合員であつた期間が十年未満であるときは、この限りでない。
                </td>
                <td rowspan="2">昭和三十四年一月以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号</l>に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、国家公務員及び公共企業体職員に係る共済組合制度の統合等を図るための国家公務員共済組合法等の一部を改正する法律（昭和五十八年法律第八十二号）附則<l>第二条</l>の規定による廃止前の公共企業体職員等共済組合法（昭和三十一年法律第百三十四号。以下この項において「旧公企体共済法」という。）<l>第三条第一項</l>の規定により設けられた共済組合の組合員であった期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧公企体共済法<l>第三条第一項</l>の規定により設けられた共済組合の組合員であった期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  死亡した日が昭和四十八年十月一日から昭和五十一年九月三十日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、国家公務員及び公共企業体職員に係る共済組合制度の統合等を図るための国家公務員共済組合法等の一部を改正する法律（昭和五十八年法律第八十二号）附則<l>第二条</l>の規定による廃止前の公共企業体職員等共済組合法（昭和三十一年法律第百三十四号）<l>第三条第一項</l>の規定により設けられた共済組合の組合員であつた期間が一年未満であるときは、この限りでない。
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  死亡した日が昭和五十一年十月一日から昭和五十九年三月三十一日までの間にある者
                </td>
                <td>
                  ただし、国民年金法等の一部を改正する法律（昭和六十年法律第三十四号）附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間を合算した期間が一年未満であるときは、この限りでない。
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（同令<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号</l>に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百十一条" title="（第百九条第二号に規定する者に係る法第二十条第一項の規定の適用）">
          <article_item number="第百十一条">
            <l>第百九条第二号</l>に規定する者（大正十五年四月一日以前に生まれた者であって、相手国期間及び国民年金の被保険者期間又は被用者年金被保険者等であった期間を有するものに限る。）について、法<l>第二十条第一項</l>の規定を適用する場合において、昭和六十一年四月一日前に死亡した者にあっては当該死亡した日において<l>前条第一項</l>の規定により読み替えられた法<l>第二十条第一項</l>に規定する経過的特例に係る日本制度死亡者と、同月一日以後に死亡した者にあっては当該死亡した日において<l>同項第一号</l>に該当した者とみなす。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>の場合において、昭和六十一年四月一日前に死亡した者について<l>前条第四項</l>の規定を適用するときは、<l>第百九条第二号</l>イからハまでに掲げる者にあっては<l>同項</l>の表の二の項の第一欄に掲げる者と、<l>同号</l>ニからチまでに掲げる者にあっては同表の三の項の第一欄に掲げる者とみなす。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百十二条" title="（昭和六十一年三月までの被用者年金被保険者等であった期間のみを有する者に係る法第二十条第一項の規定の適用）">
          <article_item number="第百十二条">
            昭和六十一年三月までの被用者年金被保険者等であった期間のみを有する者が死亡した場合においては、法<l>第二十条第一項</l>の規定の適用については、<l>同項</l>中「又は被保険者であった者であって」とあるのは、「又は被保険者であった者（昭和六十一年四月一日前に、厚生年金保険の被保険者であった者、船員保険の被保険者（昭和六十年国民年金等改正法<l>第五条</l>の規定による改正前の船員保険法<l>第十九条</l>ノ三の規定による被保険者を除く。）であった者及び共済組合の組合員（昭和六十年農林共済改正法（厚生年金保険制度及び農林漁業団体職員共済組合制度の統合を図るための農林漁業団体職員共済組合法等を廃止する等の法律（平成十三年法律第百一号）附則<l>第二条第一項第四号</l>に規定する昭和六十年農林共済改正法をいう。）附則<l>第三条第一項</l>に規定する任意継続組合員を含む。）であった者を含む。以下この項において同じ。）であって」とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百十三条" title="（法附則第六条において準用する法第十一条第一項に規定する政令で定める規定等）">
          <article_item number="第百十三条">
            法附則<l>第六条</l>において準用する法<l>第十一条第一項</l>に規定する政令で定める規定は、次の表の第一欄に掲げる規定とし、同欄に掲げる規定を適用する場合における法附則<l>第六条</l>において準用する<l>同項</l>に規定する合算対象期間その他の期間であって政令で定めるものは、それぞれ同表の第二欄に掲げる期間とし、同表の第一欄に掲げる規定を適用する場合における<l>同条</l>において準用する<l>同項</l>に規定する政令で定める相手国期間は、それぞれ同表の第三欄に掲げる期間（それぞれ同表の第一欄に掲げる規定に規定する旧国民年金法による通算老齢年金の受給資格要件たる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除くものとし、同表の第二欄に掲げる期間（私立学校教職員共済組合の組合員であった期間に係る通算対象期間を除く。）に算入することとされる特定相手国船員期間又は同表の一の項、二の項及び四の項の第二欄に掲げる通算対象期間若しくは同表の三の項の第二欄に掲げる通算対象期間（厚生年金保険の被保険者期間に係るものに限る。）に算入することとされる特定相手国坑内員期間については、昭和六十一年三月以前の期間に係るものにあってはこれらの期間に三分の四を、同年四月から平成三年三月までの期間に係るものにあってはこれらの期間に五分の六を乗じて得た期間とする。）とする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  　
                </td>
                <td>
                  第一欄
                </td>
                <td>
                  第二欄
                </td>
                <td>
                  第三欄
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  一
                </td>
                <td>
                  旧国民年金法<l>第二十九条の三第一号</l>
                </td>
                <td>
                  通算対象期間
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  二
                </td>
                <td>
                  旧国民年金法<l>第二十九条の三第二号</l>
                </td>
                <td>
                  通算対象期間
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="5">三
                </td>
                <td rowspan="5">旧国民年金法<l>第二十九条の三第三号</l>
                </td>
                <td>
                  通算対象期間（厚生年金保険の被保険者期間に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  昭和十七年六月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とし、特定相手国船員期間を除く。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  通算対象期間（船員保険の被保険者であった期間に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  通算対象期間（国家公務員共済組合の組合員期間に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  昭和三十四年一月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  通算対象期間（地方公務員共済組合の組合員期間に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  昭和三十七年十二月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  通算対象期間（私立学校教職員共済組合の組合員であった期間に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  昭和二十九年一月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  四
                </td>
                <td>
                  旧国民年金法<l>第七十七条の二第一項</l>
                </td>
                <td>
                  通算対象期間
                </td>
                <td>
                  昭和三十六年四月以後の相手国期間（明治四十四年四月一日以前に生まれた者にあっては、昭和十五年六月（<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間）
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百十三条の二" title="（法附則第七条に規定する相手国期間から除かれるものに係る政令で定める社会保障協定）">
          <article_item number="第百十三条の二">
            法附則<l>第七条</l>に規定する相手国期間から除かれるものに係る政令で定める社会保障協定は、<l>第二十四条の二</l>各号に掲げる社会保障協定とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百十四条" title="（法附則第七条に規定する場合に係る政令で定める社会保障協定等）">
          <article_item number="第百十四条">
            法附則<l>第七条</l>に規定する場合に係る政令で定める社会保障協定は、次の表の第一欄に掲げる社会保障協定とし、当該場合における<l>同条</l>に規定する相手国期間中に初診日のある傷病に相当するものとして政令で定めるものは、それぞれ同表の第二欄に掲げる傷病とする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  　
                </td>
                <td>
                  第一欄
                </td>
                <td>
                  第二欄
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  一
                </td>
                <td>
                  ドイツ協定
                </td>
                <td>
                  ドイツ保険料納付期間中に初診日がある傷病
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  二
                </td>
                <td>
                  合衆国協定
                </td>
                <td>
                  初診日が合衆国納付条件に該当する傷病
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  三
                </td>
                <td>
                  フランス協定
                </td>
                <td>
                  フランス特定保険期間中に初診日がある傷病
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百十五条" title="（その他障害に係る旧国民年金法による障害年金の支給停止に関する特例）">
          <article_item number="第百十五条">
            法附則<l>第七条</l>の規定により、障害基礎年金の受給権者であって、その他障害に係る傷病の初診日において国民年金法<l>第三十条第一項第一号</l>に該当する者であったものとみなされたものについて、同法<l>第三十六条第二項</l>ただし書の規定を適用する場合においては、<l>同項</l>ただし書中「障害等級」とあるのは、「国民年金法等の一部を改正する法律（昭和六十年法律第三十四号）<l>第一条</l>の規定による改正前のこの法律別表に定める障害の等級」とする。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第三節　厚生年金保険の保険給付に関する事項" type="Setsu">
        <articles number="第百十五条の二" title="（法附則第九条に規定する政令で定める社会保障協定）">
          <article_item number="第百十五条の二">
            法附則<l>第九条</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、<l>第二十四条の二</l>各号に掲げる社会保障協定とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百十六条" title="（初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害に係る法第二十八条第一項の規定の適用）">
          <article_item number="第百十六条">
            相手国期間及び厚生年金保険の被保険者期間を有する者が、初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による次の表の第一欄に掲げる障害であって、同表の第二欄に掲げる傷病によるものについて、同表の第三欄に掲げる規定により読み替えられた厚生年金保険法<l>第四十七条第一項</l>ただし書（同法<l>第四十七条の二第二項</l>において準用する場合に限る。）に該当するときは、法<l>第二十八条第一項</l>の規定の適用については、<l>同項</l>中「相手国期間であって政令で定めるものを保険料納付済期間である国民年金の被保険者期間」とあるのは、それぞれ同表の第四欄に掲げる字句とする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  　
                </td>
                <td>
                  第一欄
                </td>
                <td>
                  第二欄
                </td>
                <td>
                  第三欄
                </td>
                <td>
                  第四欄
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="3">一
                </td>
                <td rowspan="3">厚生年金保険の被保険者であった間（昭和四十年五月一日前における第四種被保険者であった間を除く。）に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  初診日が昭和五十一年十月一日前にある傷病
                </td>
                <td>
                  昭和六十一年経過措置政令<l>第八十条第一項</l>
                </td>
                <td>
                  昭和十七年六月以後の相手国期間（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、厚生年金保険の被保険者期間（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第四十七条第一項</l>、厚生年金保険法等の一部を改正する法律（平成八年法律第八十二号）附則<l>第五条第一項</l>及び厚生年金保険制度及び農林漁業団体職員共済組合制度の統合を図るための農林漁業団体職員共済組合法等を廃止する等の法律（平成十三年法律第百一号）附則<l>第六条</l>の規定により厚生年金保険の被保険者期間とみなされた期間に係るものを除く。以下この項において同じ。）の計算の基礎となっている月に係るもの及び特定相手国船員期間（同令<l>第二条第四十号</l>に規定する特定相手国船員期間をいう。）を除く。）を厚生年金保険の被保険者期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初診日が昭和五十一年十月一日から昭和五十九年九月三十日までの間にある傷病
                </td>
                <td>
                  昭和六十一年経過措置政令<l>第八十条第一項</l>
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初診日が昭和五十九年十月一日から昭和六十一年三月三十一日までの間にある傷病
                </td>
                <td>
                  昭和六十一年経過措置政令<l>第七十八条第二項</l>
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、国民年金の被保険者期間とみなす場合にあっては保険料納付済期間（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八条第一項</l>及び<l>第九項</l>の規定により保険料納付済期間又は保険料納付済期間である国民年金の被保険者期間とみなされたものを含む。）又は保険料免除期間（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八条第一項</l>の規定により保険料免除期間とみなされたものを含む。）の計算の基礎となっている月に係るものを除き、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間とみなす場合にあっては<l>同項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を保険料納付済期間である国民年金の被保険者期間又は旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="3">二
                </td>
                <td rowspan="3">船員保険の被保険者（旧船員保険法<l>第十五条第一項</l>に規定する組合員たる被保険者（以下「船員組合員」という。）を除く。）であった間（船員組合員となる前の船員保険の被保険者であった間（旧交渉法<l>第十九条第一項</l>に規定する者の船員組合員となる前の船員保険の被保険者であった間を除く。）及び昭和四十年五月一日前における旧船員保険法<l>第二十条</l>の規定による被保険者であった間を除く。）に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  初診日が昭和五十一年十月一日前にある傷病
                </td>
                <td>
                  昭和六十一年経過措置政令<l>第八十一条第一項</l>
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二条第四十号に規定する特定相手国船員期間をいい、昭和六十年国民年金等改正法<l>第五条</l>の規定による改正前の船員保険法による船員保険の被保険者であった期間（以下この項において「船員保険の被保険者であった期間」という。）の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を船員保険の被保険者であった期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初診日が昭和五十一年十月一日から昭和五十九年九月三十日までの間にある傷病
                </td>
                <td>
                  昭和六十一年経過措置政令<l>第八十一条第一項</l>
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初診日が昭和五十九年十月一日から昭和六十一年三月三十一日までの間にある傷病
                </td>
                <td>
                  昭和六十一年経過措置政令<l>第七十八条第二項</l>
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、国民年金の被保険者期間とみなす場合にあっては保険料納付済期間（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八条第一項</l>及び<l>第九項</l>の規定により保険料納付済期間又は保険料納付済期間である国民年金の被保険者期間とみなされたものを含む。）又は保険料免除期間（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八条第一項</l>の規定により保険料免除期間とみなされたものを含む。）の計算の基礎となっている月に係るものを除き、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間とみなす場合にあっては<l>同項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を保険料納付済期間である国民年金の被保険者期間又は旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  三
                </td>
                <td>
                  旧適用法人被保険者期間中に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  昭和五十一年十月一日から昭和六十一年三月三十一日までの間に発した傷病
                </td>
                <td>
                  平成九年経過措置政令<l>第十三条第二項</l>
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">四
                </td>
                <td rowspan="2">旧農林共済被保険者期間中に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  昭和三十九年九月三十日前に発した傷病
                </td>
                <td>
                  平成十四年経過措置政令<l>第六条第二項</l>
                </td>
                <td>
                  昭和三十四年一月以後の相手国期間（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、旧農林共済組合員期間（厚生年金保険制度及び農林漁業団体職員共済組合制度の統合を図るための農林漁業団体職員共済組合法等を廃止する等の法律（平成十三年法律第百一号）附則<l>第二条第一項第七号</l>に規定する旧農林共済組合員期間をいう。以下この項において同じ。）の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧農林共済組合員期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  昭和五十一年十月一日から昭和六十一年三月三十一日までの間に発した傷病
                </td>
                <td>
                  平成十四年経過措置政令<l>第六条第二項</l>
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とし、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の通算年金通則法（昭和三十六年法律第百八十一号。以下この項において「旧通則法」という。）<l>第四条第一項</l>各号に掲げる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除く。）を旧通則法<l>第四条第一項第二号</l>に掲げる期間
                </td>
              </tr>
            </table> 
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百十七条" title="（初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害に係る法第二十八条第二項の規定の適用）">
          <article_item number="第百十七条">
            法<l>第二十八条第二項</l>に規定する相手国期間中に初診日のある傷病による障害（当該傷病に係る初診日が昭和六十一年四月一日前である者であって、厚生年金保険の被保険者期間を有する者に係るものに限る。）について、<l>同項</l>の規定を適用する場合においては、<l>同項</l>中「相手国期間中に初診日のある傷病（政令で定める社会保障協定に係る場合にあっては、これに相当するものとして政令で定めるものとする。以下この章（<l>次条第二項</l>及び<l>第三十六条第一項第二号</l>を除く。）において「相手国期間中に初診日のある傷病」という。）」とあるのは「昭和十五年六月（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（同令<l>第二条第四十二号に規定するドイツ協定に係る場合にあっては、<l>同号</l>に規定するドイツ保険料納付期間とする。）中に発した傷病（政令で定める社会保障協定に係る場合にあっては、これに相当するものとして政令で定めるものとする。）」と、「障害認定日において」とあるのは「障害認定日又は昭和六十一年三月三十一日のうちいずれか遅い日の属する月までに」と、「厚生年金保険法<l>第四十七条第一項</l>、<l>第四十七条の二第一項</l>又は<l>第四十七条の三第一項</l>」とあるのは「国民年金法等の一部を改正する法律の施行に伴う経過措置に関する政令（昭和六十一年政令第五十四号）<l>第七十八条第一項</l>の規定により読み替えられた厚生年金保険法<l>第四十七条の二第一項</l>」と、「当該初診日において厚生年金保険の被保険者であったもの」とあるのは「厚生年金保険の被保険者（船員保険の被保険者（昭和六十年国民年金等改正法<l>第五条</l>の規定による改正前の船員保険法（以下この項において「旧船員保険法」という。）<l>第十五条第一項</l>に規定する組合員たる被保険者（以下この項において「船員組合員」という。）及び旧船員保険法<l>第十九条</l>ノ三の規定による被保険者を除く。以下この項において同じ。）を含む。）であった間（昭和四十年五月一日前における昭和六十年国民年金等改正法<l>第三条</l>の規定による改正前の厚生年金保険法<l>第三条第一項第七号</l>に規定する第四種被保険者であった間並びに船員組合員となる前の船員保険の被保険者であった間（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第二条第一項</l>の規定による廃止前の厚生年金保険及び船員保険交渉法（昭和二十九年法律第百十七号）<l>第十九条第一項</l>に規定する者の船員組合員となる前の船員保険の被保険者であった間を除く。）及び同日前における旧船員保険法<l>第二十条</l>の規定による被保険者であった間を除く。）に疾病にかかり、又は負傷した者」とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>の規定により読み替えられた法<l>第二十八条第二項</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、次の表の第一欄に掲げる社会保障協定とし、同欄に掲げる社会保障協定に係る場合における当該規定に規定する相手国期間中に発した傷病に相当するものとして政令で定めるものは、それぞれ同表の第二欄に掲げる傷病とする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  　
                </td>
                <td>
                  第一欄
                </td>
                <td>
                  第二欄
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  一
                </td>
                <td>
                  ドイツ協定
                </td>
                <td>
                  ドイツ保険料納付期間中に発した傷病
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  二
                </td>
                <td>
                  合衆国協定
                </td>
                <td>
                  厚生年金保険の被保険者でない間に発した傷病（当該傷病の発した日を初診日とみなして合衆国協定<l>第六条</l>３（ａ）の規定を適用した場合にその日が合衆国納付条件に該当するものに限る。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  三
                </td>
                <td>
                  フランス協定
                </td>
                <td>
                  フランス特定保険期間中に発した傷病
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            <l>第一項</l>に規定する障害であって、次の表の第一欄に掲げるものについては、当該障害をそれぞれ同表の第二欄に掲げる障害とみなして同表の第三欄に掲げる規定を適用する。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  　
                </td>
                <td>
                  第一欄
                </td>
                <td>
                  第二欄
                </td>
                <td>
                  第三欄
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  一
                </td>
                <td>
                  昭和十七年六月以後の相手国期間中に発した傷病（<l>前項</l>の表の第一欄に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、同表の第二欄に掲げる傷病とする。）による障害（当該障害に係る障害認定日又は昭和六十一年三月三十一日のうちいずれか遅い日の属する月までに厚生年金保険の被保険者期間を有する者に係るものに限るものとし、二の項の第一欄に掲げる障害を除く。）
                </td>
                <td>
                  厚生年金保険の被保険者であった間（昭和四十年五月一日前における第四種被保険者であった間を除く。）に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  <l>前条</l>並びに昭和六十一年経過措置政令<l>第七十八条第二項</l>及び<l>第八十条</l>
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  二
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間中に発した傷病による障害（当該障害に係る障害認定日又は昭和六十一年三月三十一日のうちいずれか遅い日の属する月までに船員保険の被保険者であった期間を有する者に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  船員保険の被保険者（船員組合員を除く。）であった間（船員組合員となる前の船員保険の被保険者であった間（旧交渉法<l>第十九条第一項</l>に規定する者の船員組合員となる前の船員保険の被保険者であった間を除く。）及び昭和四十年五月一日前における旧船員保険法<l>第二十条</l>の規定による被保険者であった間を除く。）に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  <l>前条</l>並びに昭和六十一年経過措置政令<l>第七十八条第二項</l>及び<l>第八十一条</l>
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百十八条" title="（前二条の規定による障害厚生年金に係る法第三十二条第一項ただし書及び第二項第一号イに規定する政令で定める被用者年金被保険者等であった期間並びに同号ハに規定する政令で定める相手国期間等）">
          <article_item number="第百十八条">
            <l>第六十九条第一項</l>の規定にかかわらず、<l>前二条</l>（<l>第百二十条第五項</l>において準用する場合を除く。）の規定により支給する障害厚生年金に係る法<l>第三十二条第一項</l>ただし書及び<l>第二項第一号</l>イに規定する政令で定める被用者年金被保険者等であった期間は、当該障害厚生年金の支給事由となった障害に係る障害認定日又は昭和六十一年三月三十一日のうちいずれか遅い日の属する月までの<l>第三十三条</l>各号に掲げる期間とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>に規定する障害厚生年金について、法<l>第三十二条第二項第一号</l>ロの規定を適用する場合においては、<l>同号</l>ロ中「障害認定日（二以上の障害を支給事由とする障害厚生年金にあっては、厚生年金保険法<l>第五十一条</l>の規定の例による障害認定日）」とあるのは、「障害認定日又は昭和六十一年三月三十一日のうちいずれか遅い日」とする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            <l>第七十一条</l>の規定にかかわらず、<l>第一項</l>に規定する障害厚生年金に係る法<l>第三十二条第二項第一号</l>ハに規定する政令で定める相手国期間は、<l>第三十二条</l>各号に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十七年六月から<l>第一項</l>に規定する遅い日の属する月までの相手国期間とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百十九条" title="（第百十六条及び第百十七条の規定による障害厚生年金に係る法第三十二条第二項第二号及び第三号ロ並びに第五項第二号に規定する政令で定める相手国期間）">
          <article_item number="第百十九条">
            <l>第七十三条第一項</l>の規定にかかわらず、<l>前条第一項</l>に規定する障害厚生年金に係る法<l>第三十二条第二項第二号</l>に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第七十二条</l>各号（<l>第八号</l>を除く。）に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十五年六月（オランダ協定、チェコ協定、アイルランド協定又はスイス協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）から<l>前条第一項</l>に規定する遅い日の属する月までの相手国期間とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>第七十三条第二項</l>の規定にかかわらず、<l>前条第一項</l>に規定する障害厚生年金に係る法<l>第三十二条第二項第三号</l>ロに規定する政令で定める相手国期間は、昭和十七年六月から<l>前条第一項</l>に規定する遅い日の属する月までのドイツ保険料納付期間とする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            <l>第七十三条第三項</l>の規定にかかわらず、<l>前条第一項</l>に規定する障害厚生年金に係る法<l>第三十二条第五項第二号</l>に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第七十二条</l>各号（<l>第八号</l>を除く。）に掲げる社会保障協定又は<l>第七十四条</l>に規定する社会保障協定に係るもののうち、昭和十五年六月（ドイツ協定、オランダ協定、チェコ協定、アイルランド協定又はスイス協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）から<l>前条第一項</l>に規定する遅い日の属する月までの相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百二十条" title="（初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害に係る法第三十五条第一項の規定の適用）">
          <article_item number="第百二十条">
            初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害（相手国期間及び厚生年金保険の被保険者期間を有する者に係るものに限る。）について、法<l>第三十五条第一項</l>の規定を適用する場合においては、<l>同項</l>中「者であって次の各号のいずれかに該当したもの」とあるのは「経過的特例に係る厚生年金保険制度発症者又は経過的特例に係る厚生年金保険関係相手国制度発症者」と、「当該障害認定日」とあるのは「当該傷病による障害につき厚生年金保険法<l>第四十七条の二第一項</l>の規定を適用するものとした場合に<l>同項</l>の障害認定日を国民年金法等の一部を改正する法律の施行に伴う経過措置に関する政令（昭和六十一年政令第五十四号）の規定（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第百十七条第三項</l>においてみなして適用する場合を含む。）により読み替えることとした場合の当該読替え後の障害認定日」と、「厚生年金保険の被保険者期間」とあるのは「厚生年金保険の被保険者期間（同令<l>第百二十条第二項第二号又は<l>第三項第二号</l>に掲げる者にあっては、船員保険の被保険者であった期間）」と、「<l>同条第一項</l>」とあるのは「同法<l>第四十七条第一項</l>」とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>の規定により読み替えられた法<l>第三十五条第一項</l>に規定する経過的特例に係る厚生年金保険制度発症者は、次の各号のいずれかに該当する者とする。
            <go>
              <go_item number="一">
                厚生年金保険の被保険者であった間（昭和四十年五月一日前における第四種被保険者であった間を除く。）に発した傷病による障害を有する者
              </go_item>
              <go_item number="二">
                船員保険の被保険者（船員組合員を除く。以下この号において同じ。）であった間（船員組合員となる前の船員保険の被保険者であった間（旧交渉法<l>第十九条第一項</l>に規定する者の船員組合員となる前の船員保険の被保険者であった間を除く。）及び昭和四十年五月一日前における旧船員保険法<l>第二十条</l>の規定による被保険者であった間を除く。）に発した傷病による障害を有する者（<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、当該傷病に係る初診日が昭和五十一年十月一日前にある者を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="三">
                昭和五十一年十月一日以後の旧適用法人被保険者期間中に発した傷病による障害を有する者（同一の傷病による障害につき平成九年経過措置政令<l>第十一条</l>各号のいずれかに該当する者を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="四">
                昭和三十九年九月三十日前又は昭和五十一年十月一日以後の旧農林共済被保険者期間中に発した傷病による障害を有する者
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="３">
            <l>第一項</l>の規定により読み替えられた法<l>第三十五条第一項</l>に規定する経過的特例に係る厚生年金保険関係相手国制度発症者は、次の各号のいずれかに該当する者とする。
            <go>
              <go_item number="一">
                昭和十七年六月以後の相手国期間中に発した傷病（<l>第百十七条第三項</l>の表の一の項の第一欄に規定する相手国期間中に発した傷病をいう。）による障害を有する者（当該障害に係る障害認定日（当該障害につき厚生年金保険法<l>第四十七条の二第一項</l>の規定を適用するものとした場合に<l>同項</l>の障害認定日を昭和六十一年経過措置政令の規定（<l>第百十七条第三項</l>においてみなして適用する場合を含む。）により読み替えることとした場合の当該読替え後の障害認定日をいう。<l>次号</l>及び<l>第百二十二条</l>において同じ。）において厚生年金保険の被保険者期間を有する者に限るものとし、<l>同号</l>に該当する者を除く。）
              </go_item>
              <go_item number="二">
                昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間中に発した傷病による障害を有する者（当該障害に係る障害認定日において船員保険の被保険者であった期間を有する者に限る。）
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="４">
            <l>第一項</l>の場合において、<l>第八十条第一項</l>の規定を適用するときは、<l>同項</l>中「<l>第四十七条第一項</l>ただし書」とあるのは「<l>第四十七条第一項</l>ただし書（初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害につき同法<l>第四十七条の二第一項</l>の規定を適用するものとした場合に<l>同条第二項</l>において準用する同法<l>第四十七条第一項</l>ただし書を昭和六十一年経過措置政令の規定（<l>第百十七条第三項</l>においてみなして適用する場合を含む。）、平成九年経過措置政令の規定又は平成十四年経過措置政令の規定により読み替えることとした場合のこれらの規定による読替え後の同法<l>第四十七条第一項</l>ただし書をいう。<l>次項</l>において同じ。）」と、<l>同条第二項</l>中「<l>第八十条第一項</l>」とあるのは「<l>第百二十条第四項</l>の規定により読み替えられた同令<l>第八十条第一項</l>」とする。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            <l>第百十六条</l>の規定は、<l>前項</l>の規定により読み替えられた<l>第八十条第一項</l>の規定を適用する場合に準用する。この場合において、<l>第百十六条</l>中「同法<l>第四十七条の二第二項</l>において準用する」とあるのは「<l>第百二十条第四項</l>の規定により読み替えられた<l>第八十条第一項</l>の規定を適用する」と、「法<l>第二十八条第一項</l>」とあるのは「<l>第百二十条第四項</l>の規定により読み替えられた<l>第八十条第二項</l>において準用する法<l>第二十八条第一項</l>」と、<l>同条</l>の表の一の項の第一欄中「障害」とあるのは「障害（<l>第百二十条第三項第一号</l>に該当する者に係る障害を含む。）」と、同表の二の項の第一欄中「障害」とあるのは「障害（<l>第百二十条第三項第二号</l>に該当する者に係る障害を含む。）」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百二十一条" title="（初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害に係る法第三十五条第一項の規定による障害厚生年金の額についての厚生年金保険法第五十一条の適用）">
          <article_item number="第百二十一条">
            初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害に係る法<l>第三十五条第一項</l>の規定により支給する障害厚生年金の額については、厚生年金保険法<l>第五十一条</l>の規定を適用する。この場合において、<l>同条</l>中「となつた障害に係る障害認定日」とあるのは、「となつた障害に係る障害認定日（当該障害につき<l>第四十七条の二第一項</l>の規定を適用するものとした場合に<l>同項</l>の障害認定日を国民年金法等の一部を改正する法律の施行に伴う経過措置に関する政令（昭和六十一年政令第五十四号）の規定（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令<l>第百十七条第三項</l>においてみなして適用する場合を含む。）により読み替えることとした場合の当該読替え後の障害認定日をいう。以下この条において同じ。）」とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百二十二条" title="（初診日が昭和六十一年四月一日前の場合における発効日前の障害厚生年金に係る法第三十五条第二項において準用する法第三十二条第一項ただし書及び第二項第一号イに規定する政令で定める被用者年金被保険者等であった期間等）">
          <article_item number="第百二十二条">
            <l>第六十九条第一項</l>の規定にかかわらず、初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害に係る法<l>第三十五条第一項</l>の規定による障害厚生年金に係る<l>同条第二項</l>において準用する法<l>第三十二条第一項</l>ただし書及び<l>第二項第一号</l>イに規定する政令で定める被用者年金被保険者等であった期間は、当該障害に係る障害認定日の属する月までの<l>第三十三条</l>各号に掲げる期間とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>に規定する障害厚生年金について、法<l>第三十二条第二項第一号</l>ロの規定を適用する場合においては、<l>同号</l>ロ中「障害認定日（二以上の障害を支給事由とする障害厚生年金にあっては、厚生年金保険法<l>第五十一条</l>の規定の例による障害認定日）」とあるのは、「障害認定日」とする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            <l>第七十一条</l>の規定にかかわらず、<l>第一項</l>に規定する障害厚生年金に係る法<l>第三十五条第二項</l>において準用する法<l>第三十二条第二項第一号</l>ハに規定する政令で定める相手国期間は、<l>第三十二条</l>各号に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十七年六月から<l>第一項</l>に規定する障害認定日の属する月までの相手国期間とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百二十三条" title="（初診日が昭和六十一年四月一日前の場合における発効日前の障害厚生年金に係る法第三十五条第二項において準用する法第三十二条第二項第二号及び第三号ロ並びに第五項第二号に規定する政令で定める相手国期間）">
          <article_item number="第百二十三条">
            <l>第七十三条第一項</l>の規定にかかわらず、<l>前条第一項</l>に規定する障害厚生年金に係る法<l>第三十五条第二項</l>において準用する法<l>第三十二条第二項第二号</l>に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第七十二条</l>各号（<l>第八号</l>を除く。）に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十五年六月（オランダ協定、チェコ協定、アイルランド協定又はスイス協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）から<l>前条第一項</l>に規定する障害認定日の属する月までの相手国期間とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>第七十三条第二項</l>の規定にかかわらず、<l>前条第一項</l>に規定する障害厚生年金に係る法<l>第三十五条第二項</l>において準用する法<l>第三十二条第二項第三号</l>ロに規定する政令で定める相手国期間は、昭和十七年六月から<l>前条第一項</l>に規定する障害認定日の属する月までのドイツ保険料納付期間とする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            <l>第七十三条第三項</l>の規定にかかわらず、<l>前条第一項</l>に規定する障害厚生年金に係る法<l>第三十五条第二項</l>において準用する法<l>第三十二条第五項第二号</l>に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第七十二条</l>各号（<l>第八号</l>を除く。）に掲げる社会保障協定又は<l>第七十四条</l>に規定する社会保障協定に係るもののうち、昭和十五年六月（ドイツ協定、オランダ協定、チェコ協定、アイルランド協定又はスイス協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）から<l>前条第一項</l>に規定する障害認定日の属する月までの相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百二十四条" title="（初診日が昭和六十一年四月一日以後の旧適用法人被保険者期間中にある傷病による障害等に係る法第三十五条第一項の規定の適用）">
          <article_item number="第百二十四条">
            昭和六十一年四月一日以後の旧適用法人被保険者期間中に初診日のある傷病による障害を有する者（同一の傷病による障害につき平成九年経過措置政令第十一条</l>各号のいずれかに該当する者を除く。）は、法<l>第三十五条第一項</l>の規定の適用については、当該初診日において<l>同項第一号に該当した者とみなす。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            昭和六十一年四月一日以後の旧農林共済被保険者期間中に初診日のある傷病による障害を有する者は、法<l>第三十五条第一項</l>の規定の適用については、当該初診日において<l>同項第一号</l>に該当した者とみなす。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百二十五条" title="（初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害に係る法第三十六条第一項の規定の適用）">
          <article_item number="第百二十五条">
            初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害（相手国期間及び厚生年金保険の被保険者期間を有する者に係るものに限る。）であって、次の表の第一欄に掲げるものについて、法<l>第三十六条第一項</l>の規定を適用する場合においては、<l>同項</l>中「有する者」とあるのは「有する経過的特例に係る厚生年金保険制度発症者又は経過的特例に係る厚生年金保険関係相手国制度発症者」と、「（障害程度を認定すべき日」とあるのは、同表の一の項、二の項及び四の項の第一欄に掲げる障害を有する者にあってはそれぞれ同表の第二欄の区分に応じ、同表の第三欄に掲げる字句とし、同表の三の項の第一欄に掲げる障害を有する者にあっては同表の第三欄に掲げる字句とし、「除く。）であって次の各号のいずれかに該当したもの」とあるのは「除く。）」と、「当該障害程度を認定すべき日」とあるのは「当該経過した日」と、「厚生年金保険の被保険者期間」とあるのは「厚生年金保険の被保険者期間（社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する政令第百二十条第二項第二号及び<l>第三項第二号</l>に掲げる者にあっては、船員保険の被保険者であった期間）」と、「<l>同項</l>」とあるのは「同法<l>第五十五条第一項</l>」とする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  　
                </td>
                <td>
                  第一欄
                </td>
                <td>
                  第二欄
                </td>
                <td>
                  第三欄
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="4">一
                </td>
                <td rowspan="4">厚生年金保険の被保険者であった間（昭和四十年五月一日前における第四種被保険者であった間を除く。）に発した傷病による障害及び<l>第百二十条第三項第一号</l>に該当する者に係る障害
                </td>
                <td>
                  初診日（健康保険の被保険者である厚生年金保険の被保険者であった者については、初めて健康保険の療養の給付を受けた日とし、以下この欄において「初診日等」という。）が昭和十七年十月一日前にある傷病
                </td>
                <td>
                  （その傷病に係る初診日（健康保険の被保険者である厚生年金保険の被保険者であった者については、当該傷病につき初めて健康保険の療養の給付を受けた日）から起算して一年を経過した日
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初診日等が昭和十七年十月一日から昭和二十六年十月三十一日までの間にある傷病及び初診日等が昭和二十六年十一月一日から昭和二十七年四月三十日までの間にある傷病であって昭和二十二年九月一日前に発したもの
                </td>
                <td>
                  （その傷病に係る初診日（健康保険の被保険者である厚生年金保険の被保険者であった者については、当該傷病につき初めて健康保険の療養の給付を受けた日）から起算して二年を経過した日
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初診日（健康保険の療養の給付を受けた者については、初めて健康保険の療養の給付を受けた日）が昭和二十六年十一月一日以後であり、かつ、初診日が昭和四十九年八月一日前にある傷病（当該傷病が当該初診日から起算して三年を経過するまでの間に治った場合に限り、初診日が昭和二十七年五月一日前にある傷病であって昭和二十二年九月一日前に発したものを除く。）
                </td>
                <td>
                  （その傷病に係る初診日（当該傷病につき健康保険の療養の給付を受けた者については、初めて健康保険の療養の給付を受けた日）から起算して三年を経過した日
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初診日が昭和四十九年八月一日から昭和六十一年三月三十一日までの間にある傷病（当該傷病が当該初診日から起算して五年を経過するまでの間に治った場合に限る。）
                </td>
                <td>
                  （その傷病に係る初診日から起算して五年を経過した日
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="7">二
                </td>
                <td rowspan="7">船員保険の被保険者（船員組合員を除く。）であった間（船員組合員となる前の船員保険の被保険者であった間（旧交渉法<l>第十九条第一項</l>に規定する者の船員組合員となる前の船員保険の被保険者であった間を除く。）及び昭和四十年五月一日前における旧船員保険法<l>第二十条</l>の規定による被保険者であった間を除く。）に発した傷病による障害及び<l>第百二十条第三項第二号</l>に該当する者に係る障害
                </td>
                <td>
                  昭和二十年法律第二十四号による改正前の船員保険法<l>第二十八条第三項</l>に規定する者であって昭和二十年四月一日前に船員保険の被保険者の資格を喪失したものの当該資格を喪失する前に発した傷病
                </td>
                <td>
                  （船員保険の被保険者の資格喪失の日から起算して九月を経過した日
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  傷病につき初めて旧船員保険法<l>第二十八条</l>の規定による療養の給付（以下この欄において「療養の給付」という。）を受けた日（以下この欄において「療養の給付開始日」という。）が昭和十八年十月一日前にある傷病
                </td>
                <td>
                  （昭和六十年国民年金等改正法<l>第五条</l>の規定による改正前の船員保険法<l>第二十八条</l>の規定による療養の給付を受けた日から起算して六月を経過した日
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  療養の給付開始日が昭和十八年十月一日から昭和十九年六月三十日までの間にある傷病
                </td>
                <td>
                  （昭和六十年国民年金等改正法<l>第五条</l>の規定による改正前の船員保険法<l>第二十八条</l>の規定による療養の給付を受けた日から起算して九月を経過した日
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  療養の給付開始日が昭和十九年七月一日から昭和二十六年十月三十一日までの間にある傷病
                </td>
                <td>
                  （昭和六十年国民年金等改正法<l>第五条</l>の規定による改正前の船員保険法<l>第二十八条</l>の規定による療養の給付を受けた日から起算して二年を経過した日
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  療養の給付開始日が昭和二十六年十一月一日から昭和三十七年四月三十日までの間にある傷病
                </td>
                <td>
                  （昭和六十年国民年金等改正法<l>第五条</l>の規定による改正前の船員保険法<l>第二十八条</l>の規定による療養の給付を受けた日から起算して三年を経過した日
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  療養の給付開始日等（療養の給付を受けない場合には、初診日とする。以下この欄において同じ。）が昭和三十七年五月一日以後であり、かつ、初診日が昭和四十九年八月一日前にある傷病（当該傷病が当該療養の給付開始日等から起算して三年を経過するまでの間に治った場合に限る。）
                </td>
                <td>
                  （昭和六十年国民年金等改正法<l>第五条</l>の規定による改正前の船員保険法<l>第二十八条</l>の規定による療養の給付を受けた日（当該療養の給付を受けない場合にあっては、初診日）から起算して三年を経過した日
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  初診日が昭和四十九年八月一日から昭和六十一年三月三十一日までの間にある傷病（当該傷病が当該初診日から起算して五年を経過するまでの間に治った場合に限る。）
                </td>
                <td>
                  （初診日から起算して五年を経過した日
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  三
                </td>
                <td>
                  旧適用法人被保険者期間中に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  　
                </td>
                <td>
                  （初診日から起算して五年を経過した日
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">四
                </td>
                <td rowspan="2">旧農林共済被保険者期間中に発した傷病による障害
                </td>
                <td>
                  昭和三十九年九月三十日前に発した傷病（当該傷病が当該傷病に係る初診日から起算して五年を経過するまでの間に治った場合に限る。）
                </td>
                <td>
                  （初診日から起算して五年を経過した日
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  昭和五十一年十月一日から昭和六十一年三月三十一日までの間に発した傷病（当該傷病が当該傷病に係る初診日から起算して五年を経過するまでの間に治った場合に限る。）
                </td>
                <td>
                  （初診日から起算して五年を経過した日
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>の規定により読み替えられた法<l>第三十六条第一項</l>の経過的特例に係る厚生年金保険制度発症者及び経過的特例に係る厚生年金保険関係相手国制度発症者は、それぞれ<l>第百二十条第二項</l>及び<l>第三項</l>に規定する者とする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            <l>第一項</l>の場合において、<l>第八十三条第一項</l>の規定を適用する場合においては、<l>同項</l>中「<l>第四十七条第一項</l>ただし書」とあるのは「<l>第四十七条第一項</l>ただし書（初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害につき同法<l>第四十七条の二第一項</l>の規定を適用するものとした場合に<l>同条第二項</l>において準用する同法<l>第四十七条第一項</l>ただし書を昭和六十一年経過措置政令の規定（<l>第百十七条第三項</l>においてみなして適用する場合を含む。）、平成九年経過措置政令の規定又は平成十四年経過措置政令の規定により読み替えることとした場合のこれらの規定による読替え後の同法<l>第四十七条第一項</l>ただし書をいう。<l>次項</l>において同じ。）」と、<l>同条第二項</l>中「<l>第八十三条第一項</l>」とあるのは「<l>第百二十五条第三項</l>の規定により読み替えられた同令<l>第八十三条第一項</l>」とする。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            <l>第百十六条</l>の規定は、<l>前項</l>の規定により読み替えられた<l>第八十三条第一項</l>の規定を適用する場合に準用する。この場合において、<l>第百十六条</l>中「同法<l>第四十七条の二第二項</l>において準用する」とあるのは「<l>第百二十五条第三項</l>の規定により読み替えられた<l>第八十三条第一項</l>の規定を適用する」と、「法<l>第二十八条第一項</l>」とあるのは「<l>第百二十五条第三項</l>の規定により読み替えられた<l>第八十三条第二項</l>において準用する法<l>第二十九条第一項</l>」と、<l>同条</l>の表の一の項の第一欄中「障害」とあるのは「障害（<l>第百二十条第三項第一号</l>に該当する者に係る障害を含む。）」と、同表の二の項の第一欄中「障害」とあるのは「障害（<l>第百二十条第三項第二号</l>に該当する者に係る障害を含む。）」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百二十六条" title="（初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害に係る法第三十六条第一項の規定による障害手当金の額についての厚生年金保険法第五十一条の準用）">
          <article_item number="第百二十六条">
            初診日が昭和六十一年四月一日前にある傷病による障害に係る法<l>第三十六条第一項</l>の規定により支給する障害手当金の額については、厚生年金保険法<l>第五十一条</l>の規定を準用する。この場合において、<l>同条</l>中「<l>第五十条第一項</l>に定める障害厚生年金の額」とあるのは「社会保障協定の実施に伴う厚生年金保険法等の特例等に関する法律（平成十九年法律第百四号）<l>第三十六条第一項</l>の規定による障害手当金の額」と、「障害厚生年金の支給事由となつた障害に係る障害認定日（<l>第四十七条の三第一項</l>の規定による障害厚生年金については<l>同項</l>に規定する基準傷病に係る障害認定日とし、<l>第四十八条第一項</l>の規定による障害厚生年金については併合されたそれぞれの障害に係る障害認定日（<l>第四十七条の三第一項</l>に規定する障害については、<l>同項</l>に規定する基準障害に係る障害認定日）のうちいずれか遅い日とする。）」とあるのは「障害手当金の支給事由となつた障害に係る障害認定日（当該障害につき<l>第四十七条の二第一項</l>の規定を適用するものとした場合に<l>同項</l>の障害認定日を国民年金法等の一部を改正する法律の施行に伴う経過措置に関する政令（昭和六十一年政令第五十四号）の規定により読み替えることとした場合の当該読替え後の障害認定日をいう。）」と読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百二十七条" title="（初診日が昭和六十一年四月一日前の場合における発効日前の障害手当金に係る法第三十六条第二項において準用する法第三十二条第一項ただし書及び第二項第一号イに規定する政令で定める被用者年金被保険者等であった期間等）">
          <article_item number="第百二十七条">
            <l>第八十四条</l>の規定にかかわらず、<l>前条</l>に規定する障害手当金に係る法<l>第三十六条第二項</l>において準用する法<l>第三十二条第一項</l>ただし書及び<l>第二項第一号</l>イに規定する政令で定める被用者年金被保険者等であった期間は、当該障害手当金の支給事由となった障害に係る障害認定日（当該障害につき厚生年金保険法<l>第四十七条の二第一項</l>の規定を適用するものとした場合に<l>同項</l>の障害認定日を昭和六十一年経過措置政令の規定（<l>第百十七条第三項</l>においてみなして適用する場合を含む。）により読み替えることとした場合の当該読替え後の障害認定日をいう。）の属する月までの<l>第三十三条</l>各号に掲げる期間とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前条</l>に規定する障害手当金に係る法<l>第三十六条第二項</l>において準用する法<l>第三十二条第二項第一号</l>ハに規定する政令で定める相手国期間は、ブラジル協定に係るもののうち、昭和十七年六月から<l>前項</l>に規定する障害認定日の属する月までの相手国期間とする。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            <l>前条</l>に規定する障害手当金に係る法<l>第三十六条第二項</l>において準用する法<l>第三十二条第二項第二号</l>及び<l>第五項第二号</l>に規定する政令で定める相手国期間は、<l>第七十二条</l>各号（<l>第八号</l>を除く。）に掲げる社会保障協定に係るもののうち、昭和十五年六月（オランダ協定、チェコ協定、アイルランド協定又はスイス協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）から<l>第一項</l>に規定する障害認定日の属する月までの相手国期間とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百二十八条" title="（初診日が昭和六十一年四月一日以後の旧適用法人被保険者期間中にある傷病による障害等に係る法第三十六条第一項の規定の適用）">
          <article_item number="第百二十八条">
            昭和六十一年四月一日以後の旧適用法人被保険者期間中に初診日のある傷病による障害を有する者は、法<l>第三十六条第一項</l>の規定の適用については、当該初診日において<l>同項第一号</l>に該当した者とみなす。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            昭和六十一年四月一日以後の旧農林共済被保険者期間中に初診日のある傷病による障害を有する者は、法<l>第三十六条第一項</l>の規定の適用については、当該初診日において<l>同項第一号</l>に該当した者とみなす。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百二十八条の二" title="（法附則第十条に規定する政令で定める社会保障協定）">
          <article_item number="第百二十八条の二">
            法附則<l>第十条</l>に規定する政令で定める社会保障協定は、<l>第二十七条の二</l>に規定する社会保障協定とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百二十九条" title="（法附則第十条に規定する政令で定める者等）">
          <article_item number="第百二十九条">
            法附則<l>第十条</l>に規定する政令で定める者は、次に掲げる者とする。
            <go>
              <go_item number="一">
                昭和六十一年四月一日前に初診日がある傷病により死亡した者
              </go_item>
              <go_item number="二">
                次に掲げる者（<l>第百九条第二号</l>に規定する相手国期間中に死亡した者を除く。）
                <go>
                  <go_item number="イ">
                    厚生年金保険の被保険者の資格を喪失した後、当該資格を喪失した日から起算して二年を経過する日前に、厚生年金保険の被保険者であった間に発した傷病又は相手国期間中に発した傷病（<l>第百十七条第三項</l>の表の一の項の第一欄に規定する相手国期間中に発した傷病をいい、船員保険の被保険者であった期間を有する者に係る特定相手国船員期間中に発した傷病を除く。ロ及びハにおいて同じ。）により、昭和二十三年八月一日から昭和二十九年四月三十日までの間に死亡した者
                  </go_item>
                  <go_item number="ロ">
                    厚生年金保険の被保険者の資格を喪失した後、厚生年金保険の被保険者であった間（昭和四十年五月一日前における第四種被保険者であった間を除く。ハにおいて同じ。）に発した傷病又は相手国期間中に発した傷病に係る初診日から起算して三年を経過する日前に、当該傷病により、昭和二十九年五月一日から昭和五十二年七月三十一日までの間に死亡した者
                  </go_item>
                  <go_item number="ハ">
                    厚生年金保険の被保険者の資格を喪失した後、厚生年金保険の被保険者であった間に発した傷病又は相手国期間中に発した傷病（これらの傷病の発した日が昭和六十一年四月一日前であるものに限る。）に係る初診日から起算して五年を経過する日前に、当該傷病により、昭和五十二年八月一日以後に死亡した者
                  </go_item>
                  <go_item number="ニ">
                    船員保険の被保険者の資格を喪失した後、当該資格を喪失した日から起算して二年を経過する日前に、船員保険の被保険者であった間（船員組合員となる前の船員保険の被保険者であった間を除く。）に発した傷病又は特定相手国船員期間中に発した傷病により、昭和二十三年九月一日から昭和二十九年四月三十日までの間に死亡した者（ベルギー協定、フランス協定又はスペイン協定に係るものに限る。）
                  </go_item>
                  <go_item number="ホ">
                    船員保険の被保険者の資格を喪失した後、船員保険の被保険者であった間（船員組合員となる前の船員保険の被保険者であった間（旧交渉法<l>第十九条第一項</l>に規定する者の船員組合員となる前の船員保険の被保険者であった間を除く。）を除く。ヘからチまでにおいて同じ。）に発した傷病又は特定相手国船員期間中に発した傷病につき旧船員保険法<l>第二十八条</l>の規定による療養の給付を受けた日から起算して三年を経過する日前に、当該傷病により、昭和二十九年五月一日から昭和四十年四月三十日までの間に死亡した者（ベルギー協定、フランス協定又はスペイン協定に係るものに限る。）
                  </go_item>
                  <go_item number="ヘ">
                    船員保険の被保険者の資格を喪失した後、船員保険の被保険者であった間に発した傷病又は特定相手国船員期間中に発した傷病に係る初診日から起算して三年を経過する日前に、当該傷病により、昭和四十年五月一日から昭和五十一年九月三十日までの間に死亡した者（ベルギー協定、フランス協定又はスペイン協定に係るものに限る。）
                  </go_item>
                  <go_item number="ト">
                    船員保険の被保険者の資格を喪失した後、船員保険の被保険者であった間に発した傷病又は特定相手国船員期間中に発した傷病に係る初診日から起算して三年を経過する日前に、当該傷病により、昭和五十一年十月一日から昭和五十二年七月三十一日までの間に死亡した者
                  </go_item>
                  <go_item number="チ">
                    船員保険の被保険者の資格（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第四十二条第一項</l>の規定により厚生年金保険の被保険者の資格を取得した者にあっては、当該厚生年金保険の被保険者の資格）を喪失した後、船員保険の被保険者であった間に発した傷病又は特定相手国船員期間中に発した傷病（これらの傷病の発した日が昭和六十一年四月一日前であるものに限る。）に係る初診日から起算して五年を経過する日前に、当該傷病により、昭和五十二年八月一日以後に死亡した者
                  </go_item>
                  <go_item number="リ">
                    平成九年経過措置政令第十七条第一項第一号及び<l>第二号</l>に掲げる者（初診日が昭和六十一年四月一日以後にある傷病により死亡した者に限る。）
                  </go_item>
                  <go_item number="ヌ">
                    平成十四年経過措置政令第九条第一項第一号に掲げる者（初診日が昭和六十一年四月一日以後にある傷病により死亡した者に限る。）
                  </go_item>
                </go>
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項第一号</l>に掲げる者（発効日前に死亡した者に限る。）については、法<l>第三十七条第一項第三号</l>の規定は<l>次項</l>において<l>同号</l>に該当したものとみなす場合を除き、適用しない。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            <l>第一項第二号</l>に掲げる者が発効日前に死亡したときは、法<l>第三十七条第一項</l>の規定の適用については、厚生年金保険の被保険者であった者が死亡した場合であって、当該死亡した日において<l>同項第三号</l>に該当したものとみなす。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            <l>第一項第二号</l>に規定する者が、昭和六十一年四月一日前に死亡した場合においては、<l>次条第三項</l>の規定の適用については、<l>第一項第二号</l>イからハまでに掲げる者にあっては<l>第百十条第四項</l>の表の二の項の第一欄に掲げる者と、<l>第一項第二号</l>ニからチまでに掲げる者にあっては同表の三の項の第一欄に掲げる者とみなす。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百三十条" title="（昭和六十一年四月一日前に死亡した者等に係る法第三十七条第一項の規定の適用）">
          <article_item number="第百三十条">
            昭和六十一年三月までの厚生年金保険の被保険者期間を有する者が死亡した場合においては、法<l>第三十七条第一項</l>の規定の適用については、<l>同項</l>中「又は被保険者であった者であって」とあるのは、「又は被保険者であった者（昭和六十一年四月一日前に船員保険の被保険者（昭和六十年国民年金等改正法<l>第五条</l>の規定による改正前の船員保険法<l>第十五条第一項</l>に規定する組合員たる被保険者及び同法<l>第十九条</l>ノ三の規定による被保険者を除く。）であった者を含む。以下この項において同じ。）であって」とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            相手国期間を有する者が、昭和六十一年四月一日前（<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和五十一年十月一日から昭和六十一年三月三十一日まで）の船員保険の被保険者（船員組合員を除く。）であった間に死亡した場合においては、法<l>第三十七条第一項</l>の規定の適用については、厚生年金保険の被保険者であって、当該死亡した日において<l>同項第一号</l>に該当したものとみなす。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            昭和六十一年四月一日前に死亡した者であって、<l>第百十条第四項</l>の表の二の項又は三の項の第一欄に掲げるもの（船員組合員を除く。）について、<l>第八十五条第一項</l>の規定を適用する場合においては、<l>同項</l>の規定により読み替えられた厚生年金保険法<l>第五十八条第一項</l>ただし書は、それぞれ同表の二の項又は三の項の第二欄に掲げる者の区分に応じ、同表の第三欄に掲げる字句とし、<l>第八十五条第二項</l>において読み替えて準用する法<l>第三十条第一項</l>の規定については、<l>同項</l>中「相手国期間であって政令で定めるものを保険料納付済期間である国民年金の被保険者期間」とあるのは、それぞれ同表の二の項又は三の項の第二欄に掲げる者の区分に応じ、同表の第四欄のように読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百三十一条" title="（旧適用法人被保険者期間中に死亡した者等に係る法第三十七条第一項の規定の適用）">
          <article_item number="第百三十一条">
            旧適用法人共済組合員期間を有する者が死亡した場合においては、法<l>第三十七条第一項</l>の規定の適用については、<l>同項</l>中「又は被保険者であった者であって」とあるのは、「又は被保険者であった者（厚生年金保険法等の一部を改正する法律（平成八年法律第八十二号）附則<l>第五条第一項</l>の規定により厚生年金保険の被保険者期間であった期間とみなされた旧適用法人共済組合（同法附則<l>第三条第八号</l>に規定する旧適用法人共済組合をいう。）の組合員期間を有する者を含む。以下この項において同じ。）であって」とする。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            相手国期間を有する者が、旧適用法人被保険者期間中に死亡した場合においては、法<l>第三十七条第一項</l>の規定の適用については、厚生年金保険の被保険者であって、当該死亡した日において<l>同項第一号</l>に該当したものとみなす。
          </article_item>
          <article_item number="３">
            昭和六十一年四月一日前の旧適用法人被保険者期間中に死亡した者であって、<l>第百十条第四項</l>の表の四の項、五の項又は八の項の第一欄に掲げるものについて、<l>第八十五条第一項</l>の規定を適用する場合においては、<l>同項</l>の規定により読み替えられた厚生年金保険法<l>第五十八条第一項</l>ただし書は、それぞれ同表の四の項、五の項又は八の項の第二欄に掲げる者の区分に応じ、同表の第三欄に掲げる字句とし、<l>第八十五条第二項</l>において読み替えて準用する法<l>第三十条第一項</l>の規定については、<l>同項</l>中「相手国期間であって政令で定めるものを保険料納付済期間である国民年金の被保険者期間」とあるのは、それぞれ同表の四の項、五の項又は八の項の第二欄に掲げる者の区分に応じ、同表の第四欄のように読み替えるものとする。
          </article_item>
          <article_item number="４">
            旧農林共済組合員期間を有する者が死亡した場合においては、法<l>第三十七条第一項</l>の規定の適用については、<l>同項</l>中「又は被保険者であった者であって」とあるのは、「又は被保険者であった者（厚生年金保険制度及び農林漁業団体職員共済組合制度の統合を図るための農林漁業団体職員共済組合法等を廃止する等の法律（平成十三年法律第百一号）附則<l>第六条</l>の規定により厚生年金保険の被保険者であった期間とみなされた旧農林共済組合（同法附則<l>第二条第一項第七号</l>に規定する旧農林共済組合をいう。）の組合員期間を有する者を含む。以下この項において同じ。）であって」とする。
          </article_item>
          <article_item number="５">
            相手国期間を有する者が、旧農林共済被保険者期間中に死亡した場合においては、法<l>第三十七条第一項</l>の規定の適用については、厚生年金保険の被保険者であって、当該死亡した日において<l>同項第一号</l>に該当したものとみなす。
          </article_item>
          <article_item number="６">
            昭和六十一年四月一日前の旧農林共済被保険者期間中に死亡した者であって、<l>第百十条第四項</l>の表の七の項の第一欄に掲げるものについて、<l>第八十五条第一項</l>の規定を適用する場合においては、<l>同項</l>の規定により読み替えられた厚生年金保険法<l>第五十八条第一項</l>ただし書は、それぞれ同表の七の項の第二欄に掲げる者の区分に応じ、同表の第三欄に掲げる字句とし、<l>第八十五条第二項</l>において読み替えて準用する法<l>第三十条第一項</l>の規定については、<l>同項</l>中「相手国期間であって政令で定めるものを保険料納付済期間である国民年金の被保険者期間」とあるのは、それぞれ同表の七の項の第二欄に掲げる者の区分に応じ、同表の第四欄のように読み替えるものとする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百三十二条" title="（法附則第十一条第一項において準用する法第二十七条に規定する政令で定める規定等）">
          <article_item number="第百三十二条">
            法附則<l>第十一条第一項</l>において準用する法<l>第二十七条</l>に規定する政令で定める規定は、次の表の第一欄に掲げる旧厚生年金保険法による保険給付の区分に応じ、それぞれ同表の第二欄に掲げる規定とし、同欄に掲げる規定を適用する場合における<l>同項</l>において準用する<l>同条</l>に規定する厚生年金保険の被保険者期間その他の政令で定める期間は、それぞれ同表の第三欄に掲げる期間とし、<l>同項</l>において準用する<l>同条</l>に規定する政令で定める相手国期間は、それぞれ同表の第四欄に掲げる期間（それぞれ同表の第二欄に掲げる規定に規定する旧厚生年金保険法による保険給付の受給資格要件たる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除くものとし、同表の第三欄に掲げる通算対象期間（私立学校教職員共済組合の組合員であった期間に係るものを除く。）に算入することとされる特定相手国船員期間又は特定相手国坑内員期間（同欄に掲げる国家公務員共済組合の組合員期間、地方公務員共済組合の組合員期間及び私立学校教職員共済組合の組合員であった期間に係る通算対象期間に算入することとされるものを除く。）については、昭和六十一年三月以前の期間に係るものにあってはこれらの期間に三分の四を、同年四月から平成三年三月までの期間に係るものにあってはこれらの期間に五分の六を乗じて得た期間とする。）とする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  　
                </td>
                <td>
                  第一欄
                </td>
                <td>
                  第二欄
                </td>
                <td>
                  第三欄
                </td>
                <td>
                  第四欄
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="4">一
                </td>
                <td rowspan="4">昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十三条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法による老齢年金
                </td>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十三条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法<l>第四十二条第一項第一号</l>
                </td>
                <td>
                  厚生年金保険の被保険者期間
                </td>
                <td>
                  昭和十七年六月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とし、特定相手国船員期間を除く。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十三条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法<l>第四十二条第一項第二号</l>
                </td>
                <td>
                  四十歳（女子については、三十五歳）に達した月以後の厚生年金保険の被保険者期間
                </td>
                <td>
                  昭和十七年六月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とし、四十歳（女子については、三十五歳）に達した月以後の期間に限り、特定相手国船員期間を除く。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十三条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法<l>第四十二条第一項第三号</l>
                </td>
                <td>
                  三十五歳に達した月以後の第三種被保険者（旧厚生年金保険法<l>第三条第一項第五号</l>に規定する者に限る。）としての厚生年金保険の被保険者期間
                </td>
                <td>
                  昭和十七年六月以後の特定相手国坑内員期間（三十五歳に達した月以後の期間に限る。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十三条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧交渉法<l>第二条第一項</l>
                </td>
                <td>
                  船員保険の被保険者であった期間
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="9">二
                </td>
                <td rowspan="9">昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十三条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法による通算老齢年金
                </td>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十三条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法<l>第四十六条の三</l>（各号列記以外の部分に限る。）
                </td>
                <td>
                  厚生年金保険の被保険者期間
                </td>
                <td>
                  昭和十七年六月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とし、特定相手国船員期間を除く。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十三条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法<l>第四十六条の三第一号</l>イ
                </td>
                <td>
                  通算対象期間
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十三条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法<l>第四十六条の三第一号</l>ロ
                </td>
                <td>
                  国民年金以外の公的年金制度に係る通算対象期間
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="4">昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十三条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法<l>第四十六条の三第一号</l>ハ
                </td>
                <td>
                  通算対象期間（船員保険の被保険者であった期間に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  通算対象期間（国家公務員共済組合の組合員期間に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  昭和三十四年一月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  通算対象期間（地方公務員共済組合の組合員期間に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  昭和三十七年十二月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  通算対象期間（私立学校教職員共済組合の組合員であった期間に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  昭和二十九年一月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十三条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第百三十八条</l>の規定による改正前の通算年金制度を創設するための関係法律の一部を改正する法律（昭和三十六年法律第百八十二号。以下「旧昭和三十六年通算整理法」という。）附則<l>第七条</l>
                </td>
                <td>
                  通算対象期間
                </td>
                <td>
                  昭和三十六年四月以後の相手国期間（明治四十四年四月一日以前に生まれた者にあっては、昭和十五年六月（<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十三条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧昭和三十六年通算整理法附則<l>第八条</l>
                </td>
                <td>
                  厚生年金保険の被保険者期間
                </td>
                <td>
                  昭和三十六年四月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあってはドイツ保険料納付期間とし、明治四十四年四月一日以前に生まれた者にあっては昭和十七年六月以後の相手国期間とし、特定相手国船員期間を除く。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">三
                </td>
                <td rowspan="2">昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十三条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法による特例老齢年金
                </td>
                <td rowspan="2">昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十三条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法附則<l>第二十八条の三第一項</l>
                </td>
                <td>
                  厚生年金保険の被保険者期間
                </td>
                <td>
                  昭和十七年六月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とし、特定相手国船員期間を除く。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  船員保険の被保険者であった期間
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  四
                </td>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第七十五条</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法による脱退手当金
                </td>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第七十五条</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法<l>第六十九条</l>
                </td>
                <td>
                  厚生年金保険の被保険者期間
                </td>
                <td>
                  昭和十七年六月以後のドイツ保険料納付期間
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>の表の一の項の第二欄に掲げる旧交渉法<l>第二条第一項</l>の規定の適用については、昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間を有する者を、船員保険の被保険者又は船員保険の被保険者であった者とみなす。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百三十三条" title="（旧厚生年金保険法による保険給付の額の計算の特例）">
          <article_item number="第百三十三条">
            次の各号に掲げる法附則<l>第十一条第二項</l>に規定する旧厚生年金保険法による老齢年金（以下「旧厚生年金保険法による老齢年金」という。）及び旧厚生年金保険法による脱退手当金（以下「旧厚生年金保険法による脱退手当金」という。）の額は、当該各号に定める規定にかかわらず、それぞれ当該規定による額（旧厚生年金保険法による脱退手当金にあっては、当該旧厚生年金保険法による脱退手当金の受給権者の厚生年金保険の被保険者期間の月数が六十であるものとして計算した額）に期間比率を乗じて得た額（<l>第一号</l>又は<l>第二号</l>に掲げるものについては、<l>前条第一項</l>の表の一の項の第二欄に掲げる旧厚生年金保険法<l>第四十二条第一項第一号</l>から<l>第三号</l>までの規定のうち二以上に該当するときは、一の規定に該当するものとしてそれぞれ計算した額のうち最も高いもの）とする。
            <go>
              <go_item number="一">
                旧厚生年金保険法による老齢年金（旧厚生年金保険法<l>第三十四条第一項第一号</l>に掲げる額に相当する部分に限る。）　昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第七十八条第二項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法<l>第三十四条第一項第一号</l>
              </go_item>
              <go_item number="二">
                旧厚生年金保険法による老齢年金（旧厚生年金保険法<l>第四十三条第一項</l>の規定により加算する加給年金額に相当する部分に限る。）　昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第七十八条第二項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法<l>第三十四条第五項</l>
              </go_item>
              <go_item number="三">
                旧厚生年金保険法による脱退手当金　昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第七十五条</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法<l>第七十条</l>
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>の期間比率は、<l>同項第一号</l>又は<l>第三号</l>に定める規定による額の計算の基礎となっている厚生年金保険の被保険者期間（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第六十三条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法<l>第四十二条第一項第二号</l>に該当することにより支給するものにあっては四十歳（女子については、三十五歳）に達した月前に係るものを除くものとし、<l>同項第三号</l>に該当することにより支給するものにあっては三十五歳に達した月前に係るものを除く。）の月数を、二百四十（<l>同項第二号</l>又は<l>第三号</l>に該当することにより支給されるものにあっては百八十とし、旧厚生年金保険法による脱退手当金にあっては六十とする。）で除して得た率とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百三十四条" title="（旧厚生年金保険法による老齢年金の配偶者加給等の支給停止の特例）">
          <article_item number="第百三十四条">
            旧厚生年金保険法による老齢年金又は障害年金の受給権者の配偶者が法の規定により支給する<l>第七十九条第一項</l>に規定する年金たる給付（<l>第三十六条第二項第一号</l>に掲げる年金たる給付を除く。）を受けることができる場合においては、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第七十八条第二項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法<l>第四十六条第四項</l>又は<l>第五項</l>（これらの規定を昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第七十八条第二項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧厚生年金保険法<l>第五十四条第三項</l>において準用する場合を含む。）の規定にかかわらず、当該配偶者について旧厚生年金保険法<l>第三十四条第五項</l>に基づき計算する加給年金額に相当する部分（その支給が停止されているものを除く。以下この条において「旧厚生年金保険法による老齢年金の配偶者加給等」という。）の支給の停止は、行わない。ただし、当該配偶者が同時に老齢給付の配偶者加給又は障害給付の配偶者加給を受けることができるとき（当該受給権者の旧厚生年金保険法による老齢年金の配偶者加給等の額が当該配偶者の老齢給付の配偶者加給又は障害給付の配偶者加給の額より低いとき、その他厚生労働省令で定める場合に限る。）は、この限りでない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            法の規定により支給する旧厚生年金保険法による老齢年金の配偶者加給等の受給権者の配偶者が同時に法の規定により支給する<l>第三十六条第二項第一号</l>に掲げる年金たる給付の受給権者であって老齢給付の配偶者加給を受けることができるとき（当該受給権者の旧厚生年金保険法による老齢年金の配偶者加給等の額が当該配偶者の老齢給付の配偶者加給の額より低いとき、その他厚生労働省令で定める場合に限る。）は、その間、当該受給権者の旧厚生年金保険法による老齢年金の配偶者加給等の支給を停止する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百三十四条の二" title="（法附則第十二条に規定する相手国期間から除かれるものに係る政令で定める社会保障協定）">
          <article_item number="第百三十四条の二">
            法附則<l>第十二条</l>に規定する相手国期間から除かれるものに係る政令で定める社会保障協定は、<l>第二十四条の二</l>各号に掲げる社会保障協定とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百三十五条" title="（法附則第十二条に規定する場合に係る政令で定める社会保障協定等）">
          <article_item number="第百三十五条">
            法附則<l>第十二条</l>に規定する場合に係る政令で定める社会保障協定は、<l>第百十四条</l>の表の第一欄に掲げる社会保障協定とし、当該場合における法附則<l>第十二条</l>に規定する相手国期間中に初診日のある傷病に相当するものとして政令で定めるものは、それぞれ同表の第二欄に掲げる傷病とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百三十六条" title="（その他障害に係る旧厚生年金保険法による障害年金の支給停止に関する特例）">
          <article_item number="第百三十六条">
            法附則<l>第十二条</l>の規定により、障害厚生年金の受給権者であって、その他障害に係る傷病の初診日において厚生年金保険の被保険者であったものとみなされた者について、厚生年金保険法<l>第五十四条第二項</l>ただし書の規定を適用する場合においては、<l>同項</l>ただし書中「障害等級」とあるのは、「国民年金法等の一部を改正する法律（昭和六十年法律第三十四号）<l>第三条</l>の規定による改正前のこの法律別表第一に定める障害の等級」とする。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
      <section title="第四節　旧船員保険の保険給付に関する事項" type="Setsu">
        <articles number="第百三十七条" title="（法附則第十四条第一項に規定する政令で定める規定等）">
          <article_item number="第百三十七条">
            法附則<l>第十四条第一項</l>に規定する政令で定める規定は、次の表の第一欄に掲げる旧船員保険法又は<l>同項</l>に規定する旧船員保険一部改正法（以下この項において「旧船員保険一部改正法」という。）による保険給付の区分に応じ、それぞれ同表の第二欄に掲げる規定とし、同欄に掲げる規定を適用する場合における<l>同項</l>に規定する政令で定める期間は、それぞれ同表の第三欄に掲げる期間とし、<l>同項</l>に規定する政令で定める相手国期間は、それぞれ同表の第四欄に掲げる期間（それぞれ同表の第二欄に掲げる規定に規定する旧船員保険法又は旧船員保険一部改正法による保険給付の受給資格要件たる期間の計算の基礎となっている月に係るものを除くものとし、同表の第三欄に掲げる期間（船員保険の被保険者であった期間及び私立学校教職員共済組合の組合員であった期間に係る通算対象期間を除く。）に算入することとされる特定相手国船員期間又は特定相手国坑内員期間（同欄に掲げる国家公務員共済組合の組合員期間、地方公務員共済組合の組合員期間及び私立学校教職員共済組合の組合員であった期間に係る通算対象期間に算入することとされるものを除く。）については、昭和六十一年三月以前の期間に係るものにあってはこれらの期間に三分の四を、同年四月から平成三年三月までの期間に係るものにあってはこれらの期間に五分の六を乗じて得た期間とする。）とする。
            <table>
              <tr>
                <td>
                  　
                </td>
                <td>
                  第一欄
                </td>
                <td>
                  第二欄
                </td>
                <td>
                  第三欄
                </td>
                <td>
                  第四欄
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="3">一
                </td>
                <td rowspan="3">昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険法による老齢年金
                </td>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険法<l>第三十四条第一項第一号</l>
                </td>
                <td>
                  船員保険の被保険者であった期間
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険法<l>第三十四条第一項第三号</l>
                </td>
                <td>
                  三十五歳以後における船員保険の被保険者であった期間
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間（三十五歳に達した月以後の期間に限る。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧交渉法<l>第三条第一項</l>
                </td>
                <td>
                  厚生年金保険の第四種被保険者以外の被保険者であった期間
                </td>
                <td>
                  昭和十七年六月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とし、特定相手国船員期間を除く。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="9">二
                </td>
                <td rowspan="9">昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険法による通算老齢年金
                </td>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険法<l>第三十九条</l>ノ二（各号列記以外の部分に限る。）
                </td>
                <td>
                  船員保険の被保険者であった期間
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険法<l>第三十九条</l>ノ二第一号イ
                </td>
                <td>
                  通算対象期間
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険法<l>第三十九条</l>ノ二第一号ロ
                </td>
                <td>
                  国民年金以外の公的年金制度に係る通算対象期間
                </td>
                <td>
                  昭和十五年六月（<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="4">昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険法<l>第三十九条</l>ノ二第一号ハ
                </td>
                <td>
                  通算対象期間（厚生年金保険の被保険者期間に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  昭和十七年六月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とし、特定相手国船員期間を除く。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  通算対象期間（国家公務員共済組合の組合員期間に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  昭和三十四年一月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  通算対象期間（地方公務員共済組合の組合員期間に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  昭和三十七年十二月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  通算対象期間（私立学校教職員共済組合の組合員であった期間に係るものに限る。）
                </td>
                <td>
                  昭和二十九年一月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とする。）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧昭和三十六年通算整理法附則<l>第十三条</l>
                </td>
                <td>
                  通算対象期間
                </td>
                <td>
                  昭和三十六年四月以後の相手国期間（明治四十四年四月一日以前に生まれた者にあっては、昭和十五年六月（<l>第二十一条第一項</l>各号に掲げる社会保障協定に係る場合にあっては、昭和十七年六月とする。）以後の相手国期間）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧昭和三十六年通算整理法附則<l>第十四条</l>
                </td>
                <td>
                  船員保険の被保険者期間
                </td>
                <td>
                  昭和三十六年四月以後の特定相手国船員期間（明治四十四年四月一日以前に生まれた者にあっては、昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間）
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="4">三
                </td>
                <td rowspan="4">昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険一部改正法による特例老齢年金
                </td>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険一部改正法附則<l>第十七条第一項</l>（各号列記以外の部分に限る。）
                </td>
                <td>
                  船員保険の被保険者であった期間
                </td>
                <td rowspan="3">昭和十五年六月以後の特定相手国船員期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険一部改正法附則<l>第十七条第一項第一号</l>イ
                </td>
                <td>
                  船員保険の被保険者であった期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td rowspan="2">昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険一部改正法附則<l>第十七条第一項第一号</l>ロ
                </td>
                <td>
                  船員保険の被保険者であった期間
                </td>
              </tr>
              <tr>
                <td>
                  厚生年金保険の被保険者期間
                </td>
                <td>
                  昭和十七年六月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とし、特定相手国船員期間を除く。）
                </td>
              </tr>
            </table>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>の表の一の項の第二欄に掲げる旧交渉法<l>第三条第一項</l>の規定の適用については、昭和十七年六月以後の相手国期間（ドイツ協定に係る場合にあっては、ドイツ保険料納付期間とし、特定相手国船員期間を除く。）を有する者を、厚生年金保険の被保険者又は厚生年金保険の被保険者であった者とみなす。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百三十八条" title="（旧船員保険法による老齢年金の額の計算の特例）">
          <article_item number="第百三十八条">
            次の各号に掲げる法附則<l>第十四条第二項</l>に規定する旧船員保険法による老齢年金（以下「旧船員保険法による老齢年金」という。）の額は、当該各号に定める規定にかかわらず、それぞれ当該規定による額に期間比率を乗じて得た額（<l>前条第一項</l>の表の一の項の第二欄に掲げる旧船員保険法<l>第三十四条第一項第一号</l>及び<l>第三号</l>のいずれにも該当するときは、一の規定に該当するものとしてそれぞれ計算した額のうち最も高いもの）とする。
            <go>
              <go_item number="一">
                旧船員保険法による老齢年金（旧船員保険法<l>第三十五条第一号</l>に掲げる額に相当する部分に限る。）　昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十七条第三項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険法<l>第三十五条第一号</l>
              </go_item>
              <go_item number="二">
                旧船員保険法による老齢年金（旧船員保険法<l>第三十六条第一項</l>の規定により加算する加給金の額に相当する部分に限る。）　昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十七条第三項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険法<l>第三十六条第一項</l>
              </go_item>
            </go>
          </article_item>
          <article_item number="２">
            <l>前項</l>の期間比率は、<l>同項第一号</l>に定める規定による額の計算の基礎となっている船員保険の被保険者であった期間（昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十六条第一項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険法<l>第三十四条第一項第三号</l>に該当することにより支給するものにあっては、三十五歳に達した月前に係るものを除く。）の月数を、百八十で除して得た率とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百三十九条" title="（旧船員保険法による老齢年金の配偶者加給等の支給停止の特例）">
          <article_item number="第百三十九条">
            旧船員保険法による老齢年金又は障害年金の受給権者の配偶者が法の規定により支給する<l>第七十九条第一項</l>に規定する年金たる給付（<l>第三十六条第二項第一号</l>に掲げる年金たる給付を除く。）を受けることができる場合においては、昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十七条第三項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険法<l>第三十八条第四項</l>又は<l>第五項</l>（これらの規定を昭和六十年国民年金等改正法附則<l>第八十七条第三項</l>の規定によりなおその効力を有するものとされた旧船員保険法<l>第四十四条</l>ノ三第四項において準用する場合を含む。）の規定にかかわらず、当該配偶者について旧船員保険法<l>第三十六条第一項</l>又は<l>第四十一条</l>ノ二第一項の規定に基づき加給すべき額に相当する部分（その支給が停止されているものを除く。以下この条において「旧船員保険法による老齢年金の配偶者加給等」という。）の支給の停止は、行わない。ただし、当該配偶者が同時に老齢給付の配偶者加給又は障害給付の配偶者加給を受けることができるとき（当該受給権者の旧船員保険法による老齢年金の配偶者加給等の額が当該配偶者の老齢給付の配偶者加給又は障害給付の配偶者加給の額より低いとき、その他厚生労働省令で定める場合に限る。）は、この限りでない。
          </article_item>
          <article_item number="２">
            法の規定により支給する旧船員保険法による老齢年金の配偶者加給等の受給権者の配偶者が同時に法の規定により支給する<l>第三十六条第二項第一号</l>に掲げる年金たる給付の受給権者であって老齢給付の配偶者加給を受けることができるとき（当該受給権者の旧船員保険法による老齢年金の配偶者加給等の額が当該配偶者の老齢給付の配偶者加給の額より低いとき、その他厚生労働省令で定める場合に限る。）は、その間、当該受給権者の旧船員保険法による老齢年金の配偶者加給等の支給を停止する。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百三十九条の二" title="（法附則第十五条に規定する相手国期間から除かれるものに係る政令で定める社会保障協定）">
          <article_item number="第百三十九条の二">
            法附則<l>第十五条</l>に規定する相手国期間から除かれるものに係る政令で定める社会保障協定は、<l>第二十四条の二</l>各号に掲げる社会保障協定とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百四十条" title="（法附則第十五条に規定する場合に係る政令で定める社会保障協定等）">
          <article_item number="第百四十条">
            法附則<l>第十五条</l>に規定する場合に係る政令で定める社会保障協定は、<l>第百十四条</l>の表の第一欄に掲げる社会保障協定とし、当該場合における法附則<l>第十五条</l>に規定する相手国期間中に初診日のある傷病に相当するものとして政令で定める傷病は、それぞれ同表の第二欄に掲げる傷病とする。
          </article_item>
        </articles>
        <articles number="第百四十一条" title="（その他障害に係る旧船員保険法による障害年金の支給停止に関する経過措置）">
          <article_item number="第百四十一条">
            法附則<l>第十五条</l>の規定により、障害厚生年金の受給権者であって、その他障害に係る傷病の初診日において厚生年金保険の被保険者であったものとみなされた者について、厚生年金保険法<l>第五十四条第二項</l>ただし書の規定を適用する場合においては、<l>同項</l>ただし書中「障害等級」とあるのは、「国民年金法等の一部を改正する法律（昭和六十年法律第三十四号）<l>第五条</l>の規定による改正前の船員保険法別表第四の下欄に定める障害の等級」とする。
          </article_item>
        </articles>
      </section>
    </section>
  </body>
</law>
