<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>戦没者等の妻に対する特別給付金支給法施行規則</title>
    <defined>昭和三十八年四月十日厚生省令第十三号</defined>
    <updated>平成二五年六月一二日厚生労働省令第八〇号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        戦没者等の妻に対する特別給付金支給法（昭和三十八年法律第六十一号）<l>第十三条</l>の規定に基づき、戦没者等の妻に対する特別給付金支給法施行規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（特別給付金の請求手続）">
      <article_item number="第一条">
        戦没者等の妻に対する特別給付金支給法（昭和三十八年法律第六十一号。以下「法」という。）<l>第三条</l>の規定により特別給付金を受けようとする者（以下「請求者」という。）が、<l>同条第一項</l>の特別給付金を受けようとする者であるときは様式<l>第一号</l>、<l>同条第二項</l>の特別給付金を受けようとする者であるときは様式<l>第一号の二</l>（法附則<l>第十六項</l>、<l>第二十八項</l>、<l>第二十九項</l>、<l>第三十四項</l>、<l>第三十五項</l>、<l>第三十七項</l>、<l>第三十八項</l>、<l>第四十五項</l>、<l>第四十六項</l>、<l>第五十項</l>、<l>第五十一項</l>、<l>第六十項</l>又は<l>第六十一項</l>に該当する者にあつては様式<l>第一号の三</l>）、法<l>第三条第三項</l>の特別給付金を受けようとする者であるときは様式<l>第一号の四</l>（法附則<l>第三十項</l>、<l>第三十六項</l>、<l>第三十九項</l>、<l>第四十項</l>、<l>第四十七項</l>、<l>第四十八項</l>、<l>第五十二項</l>、<l>第五十三項</l>、<l>第六十二項</l>又は<l>第六十三項</l>に該当する者にあつては様式<l>第一号の五</l>）、法<l>第三条第四項</l>の特別給付金を受けようとする者であるときは様式<l>第一号の六</l>（法附則<l>第四十一項</l>、<l>第四十九項</l>、<l>第五十四項</l>、<l>第五十五項</l>、<l>第六十四項</l>又は<l>第六十五項</l>に該当する者にあつては様式<l>第一号の七</l>）、法<l>第三条第五項</l>の特別給付金を受けようとする者であるときは様式<l>第一号の八</l>（法附則<l>第五十六項</l>又は<l>第六十六項</l>に該当する者にあつては様式<l>第一号の九</l>）、法<l>第三条第六項</l>の特別給付金を受けようとする者であるときは様式<l>第一号の十</l>による戦没者等の妻に対する特別給付金請求書を、裁定機関（厚生労働大臣又は戦没者等の妻に対する特別給付金支給法施行令（昭和三十八年政令第百二十五号）<l>第三条</l>の規定により特別給付金を受ける権利の裁定を行うこととされた者をいう。以下同じ。）に提出しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        請求者が法<l>第三条第一項</l>の特別給付金を受けようとする者であるときは、<l>前項</l>に規定する請求書に、当該請求者が法<l>第二条</l>に規定する戦没者等の妻又は次に掲げる規定により戦没者等の妻とみなされる者であることを認めることができる書類を添付しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            法附則<l>第四項</l>、<l>第六項</l>、<l>第八項</l>、<l>第九項</l>、<l>第十一項</l>、<l>第十四項</l>、<l>第十七項</l>、<l>第十九項</l>、<l>第二十一項</l>、<l>第二十三項</l>、<l>第二十五項</l>、<l>第三十一項</l>、<l>第四十二項</l>又は<l>第五十七項</l>
          </go_item>
          <go_item number="二">
            戦傷病者戦没者遺族等援護法等の一部を改正する法律（昭和三十八年法律第七十四号）附則<l>第九条</l>
          </go_item>
          <go_item number="三">
            恩給法等の一部を改正する法律（昭和三十八年法律第百十三号）附則<l>第九条</l>
          </go_item>
          <go_item number="四">
            旧令による共済組合等からの年金受給者のための特別措置法等の一部を改正する法律（昭和三十八年法律第百十四号）附則<l>第七条</l>
          </go_item>
          <go_item number="五">
            戦傷病者戦没者遺族等援護法等の一部を改正する法律（昭和三十九年法律第百五十九号）附則<l>第十三条</l>
          </go_item>
          <go_item number="六">
            戦傷病者戦没者遺族等援護法等の一部を改正する法律（昭和四十一年法律第百八号）附則<l>第十一条第一項</l>
          </go_item>
          <go_item number="七">
            恩給法等の一部を改正する法律（昭和四十一年法律第百二十一号）附則<l>第五条第一項</l>
          </go_item>
          <go_item number="八">
            恩給法等の一部を改正する法律（昭和四十二年法律第八十三号）附則<l>第十一条の二第一項</l>
          </go_item>
          <go_item number="九">
            戦傷病者戦没者遺族等援護法等の一部を改正する法律（昭和四十四年法律第六十一号）附則<l>第四条の二第一項</l>
          </go_item>
          <go_item number="十">
            恩給法等の一部を改正する法律（昭和四十四年法律第九十一号）附則<l>第十六条の二第一項</l>
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="３">
        請求者（法附則<l>第十三項</l>、<l>第十六項</l>、<l>第二十七項</l>、<l>第二十八項</l>、<l>第二十九項</l>、<l>第三十三項</l>、<l>第三十四項</l>、<l>第三十五項</l>、<l>第三十七項</l>、<l>第三十八項</l>、<l>第四十四項</l>、<l>第四十五項</l>、<l>第四十六項</l>、<l>第五十項</l>、<l>第五十一項</l>、<l>第五十九項</l>、<l>第六十項</l>又は<l>第六十一項</l>の規定に該当する者を除く。）が法<l>第三条第二項</l>の特別給付金を受けようとする者であるときは、<l>第一項</l>に規定する請求書に、次に掲げる書類を添付しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            法<l>第三条第一項</l>に規定する特別給付金を受ける権利を取得したことを明らかにすることができる書類
          </go_item>
          <go_item number="二">
            <l>前号</l>の権利を取得した日から十年を経過した日において法<l>第三条第二項</l>各号に掲げる給付を受ける権利を有することを明らかにすることができる書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="４">
        請求者が法附則<l>第十三項</l>、<l>第二十七項</l>、<l>第三十三項</l>、<l>第四十四項</l>又は<l>第五十九項</l>の規定に該当する者として法<l>第三条第二項</l>の特別給付金を受けようとする者であるときは、<l>第一項</l>に規定する請求書に、次に掲げる書類を添付しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            死亡した者の死亡の原因が昭和六年九月十三日から昭和十二年七月六日までの間における傷病であることを明らかにすることができる書類
          </go_item>
          <go_item number="二">
            死亡した者の死亡の日を明らかにすることができる書類
          </go_item>
          <go_item number="三">
            法附則<l>第十三項</l>の規定に該当する者である場合には昭和四十九年十月一日、法附則<l>第二十七項</l>の規定に該当する者である場合には昭和五十八年四月一日、法附則<l>第三十三項</l>の規定に該当する者である場合には平成五年四月一日、法附則<l>第四十四項</l>の規定に該当する者である場合には平成十五年四月一日、法附則<l>第五十九項</l>の規定に該当する者である場合には平成二十五年四月一日において、法<l>第二条第一号</l>又は<l>第三号</l>に掲げる給付を受ける権利を有することを明らかにすることができる書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="５">
        請求者が法附則<l>第十六項</l>、<l>第二十八項</l>、<l>第二十九項</l>、<l>第三十四項</l>、<l>第三十五項</l>、<l>第三十七項</l>、<l>第三十八項</l>、<l>第四十五項</l>、<l>第四十六項</l>、<l>第五十項</l>、<l>第五十一項</l>、<l>第六十項</l>又は<l>第六十一項</l>の規定に該当する者として法<l>第三条第二項</l>の特別給付金を受けようとする者であるときは、<l>第一項</l>に規定する請求書に、次に掲げる書類を添付しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            死亡した者の死亡の日を明らかにすることができる書類
          </go_item>
          <go_item number="二">
            戦傷病者戦没者遺族等援護法等の一部を改正する法律（昭和五十一年法律第二十二号）による改正前の戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法<l>第三条第一項</l>の特別給付金、戦傷病者戦没者遺族等援護法等の一部を改正する法律（昭和五十四年法律第二十九号。以下「昭和五十四年法律第二十九号」という。）による改正前の戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法<l>第三条第一項</l>の特別給付金、戦傷病者戦没者遺族等援護法等の一部を改正する法律（昭和五十九年法律第七十三号）による改正前の戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法<l>第三条第一項</l>の特別給付金及び戦傷病者戦没者遺族等援護法等の一部を改正する法律（昭和六十一年法律第五十三号）による改正前の戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法<l>第三条第一項</l>の特別給付金、戦傷病者戦没者遺族等援護法及び戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法の一部を改正する法律（平成三年法律第五十五号。以下「平成三年法律第五十五号」という。）による改正前の戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法<l>第三条第一項</l>の特別給付金、戦傷病者戦没者遺族等援護法等の一部を改正する法律（平成八年法律第十五号）による改正前の戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法<l>第三条第一項</l>の特別給付金、戦傷病者戦没者遺族等援護法等の一部を改正する法律（平成十三年法律第十一号。以下「平成十三年法律第十一号」という。）による改正前の戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法<l>第三条第一項</l>の特別給付金又は戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法及び戦没者等の妻に対する特別給付金支給法の一部を改正する法律（平成十八年法律第九十五号）による改正前の戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法<l>第三条第一項</l>の特別給付金を受ける権利を取得したことを明らかにすることができる書類
          </go_item>
          <go_item number="三">
            <l>前号</l>の権利を取得した日から十年を経過した日（法附則<l>第十六項</l>の規定に該当する者に係る当該経過した日が昭和五十一年十月一日前であるときは同日、法附則<l>第二十八項</l>の規定に該当する者に係る当該経過した日が昭和五十八年十月一日前であるときは同日、法附則<l>第二十九項</l>の規定に該当する者にあつては七年を経過した日、法附則<l>第三十四項</l>又は<l>第三十五項</l>の規定に該当する者にあつては平成五年十月一日、法附則<l>第三十七項</l>又は<l>第三十八項</l>の規定に該当する者にあつては平成八年十月一日、法附則<l>第四十五項</l>又は<l>第四十六項</l>の規定に該当する者にあつては平成十五年十月一日、法附則<l>第五十項</l>又は<l>第五十一項</l>の規定に該当する者にあつては平成十八年十月一日、法附則<l>第六十項</l>又は<l>第六十一項</l>の規定に該当する者にあつては平成二十五年十月一日）において法<l>第三条第二項</l>各号に掲げる給付を受ける権利を有することを明らかにすることができる書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="６">
        法<l>第三条第三項</l>の特別給付金を受けようとする者（法附則<l>第三十項</l>、<l>第三十六項</l>、<l>第三十九項</l>、<l>第四十項</l>、<l>第四十七項</l>、<l>第四十八項</l>、<l>第五十二項</l>、<l>第五十三項</l>、<l>第六十二項</l>又は<l>第六十三項</l>の規定に該当する者を除く。）については、<l>第三項</l>の規定を準用する。この場合において、<l>同項第一号</l>中「法<l>第三条第一項</l>」とあるのは「法<l>第三条第二項</l>」と読み替えるものとする。
      </article_item>
      <article_item number="７">
        請求者が法附則<l>第三十項</l>、<l>第三十六項</l>、<l>第三十九項</l>、<l>第四十項</l>、<l>第四十七項</l>、<l>第四十八項</l>、<l>第五十二項</l>、<l>第五十三項</l>、<l>第六十二項</l>又は<l>第六十三項</l>の規定に該当する者として法<l>第三条第三項</l>の特別給付金を受けようとする者であるときは、<l>第一項</l>に規定する請求書に、次に掲げる書類を添付しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            死亡した者の死亡の日を明らかにすることができる書類
          </go_item>
          <go_item number="二">
            昭和五十四年法律第二十九号による改正前の戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法<l>第三条第二項</l>の特別給付金、平成三年法律第五十五号による改正前の戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法<l>第三条第一項</l>の特別給付金又は平成十三年法律第十一号による改正前の戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法<l>第三条第一項</l>の特別給付金を受ける権利を取得したことを明らかにすることができる書類
          </go_item>
          <go_item number="三">
            <l>前号</l>の権利を取得した日から十年を経過した日（法附則<l>第三十六項</l>の規定に該当する者に係る当該経過した日が平成五年十月一日前であるときは同日、法附則<l>第三十九項</l>又は<l>第四十項</l>の規定に該当する者にあつては平成八年十月一日、法附則<l>第四十七項</l>又は<l>第四十八項</l>の規定に該当する者にあつては平成十五年十月一日、法附則<l>第五十二項</l>又は<l>第五十三項</l>の規定に該当する者にあつては平成十八年十月一日、法附則<l>第六十二項</l>又は<l>第六十三項</l>の規定に該当する者にあつては平成二十五年十月一日）において法<l>第三条第二項</l>各号に掲げる給付を受ける権利を有することを明らかにすることができる書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="８">
        法<l>第三条第四項</l>の特別給付金を受けようとする者（法附則<l>第四十一項</l>、<l>第四十九項</l>、<l>第五十四項</l>、<l>第五十五項</l>、<l>第六十四項</l>又は<l>第六十五項</l>の規定に該当する者を除く。）については、<l>第三項</l>の規定を準用する。この場合において、<l>同項第一号</l>中「法<l>第三条第一項</l>」とあるのは「法<l>第三条第三項</l>」と読み替えるものとする。
      </article_item>
      <article_item number="９">
        請求者が法附則<l>第四十一項</l>、<l>第四十九項</l>、<l>第五十四項</l>、<l>第五十五項</l>、<l>第六十四項</l>又は<l>第六十五項</l>の規定に該当する者として法<l>第三条第四項</l>の特別給付金を受けようとする者であるときは、<l>第一項</l>に規定する請求書に、次に掲げる書類を添付しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            死亡した者の死亡の日を明らかにすることができる書類
          </go_item>
          <go_item number="二">
            平成三年法律第五十五号による改正前の戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法<l>第三条第一項</l>の特別給付金又は平成十三年法律第十一号による改正前の戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法<l>第三条第一項</l>の特別給付金を受ける権利を取得したことを明らかにすることができる書類
          </go_item>
          <go_item number="三">
            法附則<l>第四十一項</l>の規定に該当する者である場合には平成八年十月一日、法附則<l>第四十九項</l>の規定に該当する者である場合には平成十五年十月一日、法附則<l>第五十四項</l>又は<l>第五十五項</l>の規定に該当する者である場合には平成十八年十月一日、法附則<l>第六十四項</l>又は<l>第六十五項</l>の規定に該当する者である場合には平成二十五年十月一日において法<l>第三条第二項</l>各号に掲げる給付を受ける権利を有することを明らかにすることができる書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="１０">
        法<l>第三条第五項</l>の特別給付金を受けようとする者（法附則<l>第五十六項</l>又は<l>第六十六項</l>の規定に該当する者を除く。）については、<l>第三項</l>の規定を準用する。この場合において、<l>同項第一号</l>中「法<l>第三条第一項</l>」とあるのは「法<l>第三条第四項</l>」と読み替えるものとする。
      </article_item>
      <article_item number="１１">
        請求者が法附則<l>第五十六項</l>又は<l>第六十六項</l>の規定に該当する者として法<l>第三条第五項</l>の特別給付金を受けようとする者であるときは、<l>第一項</l>に規定する請求書に、次に掲げる書類を添付しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            死亡した者の死亡の日を明らかにすることができる書類
          </go_item>
          <go_item number="二">
            平成十三年法律第十一号による改正前の戦傷病者等の妻に対する特別給付金支給法<l>第三条第一項</l>の特別給付金を受ける権利を取得したことを明らかにすることができる書類
          </go_item>
          <go_item number="三">
            法附則<l>第五十六項</l>の規定に該当する者である場合には平成十八年十月一日、法附則<l>第六十六項</l>の規定に該当する者である場合には平成二十五年十月一日において法<l>第三条第二項</l>各号に掲げる給付を受ける権利を有することを明らかにすることができる書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="１２">
        法<l>第三条第六項</l>の特別給付金を受けようとする者については、<l>第三項</l>の規定を準用する。この場合において、<l>同項第一号</l>中「法<l>第三条第一項</l>」とあるのは「法<l>第三条第五項</l>」と読み替えるものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（特別給付金の請求手続）">
      <article_item number="第二条">
        法<l>第五条第一項</l>の規定により特別給付金を受けようとする相続人は、<l>前条</l>に規定する請求書及び添付書類に、戸籍の謄本その他その者が特別給付金を受ける権利を有する者の相続人であることを明らかにすることができる書類を添えて、裁定機関に提出しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>の場合において、同順位の相続人が数人あるときは、<l>前項</l>に規定する書類に、次に掲げるいずれかの書類を添えなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            相続人として特別給付金を受けようとする他の同順位の相続人の同意書
          </go_item>
          <go_item number="二">
            <l>前号</l>の同意書が提出できない場合、その旨を記載した書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（裁定の通知）">
      <article_item number="第三条">
        裁定機関は、請求者が特別給付金を受ける権利を有するものと裁定したときは、様式<l>第二号</l>による戦没者等の妻に対する特別給付金裁定通知書を請求者に交付しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        裁定機関は、請求者が特別給付金を受ける権利を有しないものと裁定したときは、様式<l>第三号</l>による戦没者等の妻に対する特別給付金却下通知書を請求者に交付しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（請求書等の経由）">
      <article_item number="第四条">
        戦没者等の妻に対する特別給付金請求書は、請求者の居住地の市町村長（特別区にあつては、区長。）、都道府県知事を順次経由して、裁定機関に提出するものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第十一条の二第二項</l>の規定に基づく届出に係る届出書は、届出者の居住地の都道府県知事を経由して、厚生労働大臣に提出するものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（フレキシブルディスクによる手続）">
      <article_item number="第五条">
        <l>第一条第一項</l>及び<l>第二条</l>に規定する様式<l>第一号</l>、様式<l>第一号の二</l>、様式<l>第一号の三</l>、様式<l>第一号の四</l>、様式<l>第一号の五</l>、様式<l>第一号の六</l>、様式<l>第一号の七</l>、様式<l>第一号の八</l>、様式<l>第一号の九</l>又は様式<l>第一号の十</l>による戦没者等の妻に対する特別給付金請求書の提出については、これらの書類の各欄に掲げる事項を記録したフレキシブルディスク並びに請求者の氏名及び住所並びに請求の趣旨及びその年月日を記載した書類を提出することによつて行うことができる。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>に規定する請求者の氏名の記載については、記名押印又は自筆による署名のいずれかにより行うものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（フレキシブルディスクの構造）">
      <article_item number="第六条">
        <l>前条第一項</l>のフレキシブルディスクは、工業標準化法（昭和二十四年法律第百八十五号）に基づく日本工業規格（以下「日本工業規格」という。）Ｘ六二二三号に適合する九十ミリメートルフレキシブルディスクカートリッジでなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（フレキシブルディスクへの記録方式）">
      <article_item number="第七条">
        <l>第五条第一項</l>のフレキシブルディスクへの記録は、次に掲げる方式に従つてしなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            トラックフォーマットについては、日本工業規格Ｘ六二二四号又は日本工業規格Ｘ六二二五号に規定する方式
          </go_item>
          <go_item number="二">
            ボリューム及びファイル構成については、日本工業規格Ｘ〇六〇五号に規定する方式
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（フレキシブルディスクにはり付ける書面）">
      <article_item number="第八条">
        <l>第五条第一項</l>のフレキシブルディスクには、日本工業規格Ｘ六二二三号に規定するラベル領域に、次に掲げる事項を記載した書面をはり付けなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            請求者の氏名
          </go_item>
          <go_item number="二">
            請求年月日
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
