<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<law xmlns="http://law.2nx.info/xml_law">
  <head>
    <title>国際受刑者移送法施行規則</title>
    <defined>平成十五年三月二十日法務省令第十五号</defined>
    <updated>平成二二年五月六日法務省令第二一号</updated>
  </head>
  <body>
    <preamble>
      <p>
        国際受刑者移送法（平成十四年法律第六十六号）<l>第六条</l>、<l>第三十一条第一項</l>及び<l>第四十七条</l>の規定並びに国際受刑者移送法施行令（平成十四年政令第三百四十九号）<l>第二条第一項</l>の規定に基づき、国際受刑者移送法施行規則を次のように定める。
      </p>
    </preamble>
    <articles number="第一条" title="（条約に基づく通知）">
      <article_item number="第一条">
        法務大臣は、受入受刑者から受入移送の申出があった場合において、裁判国に対し当該受入受刑者に係る情報の提供の要請をしたときは、日本国が締結した刑を言い渡された者の移送及び確定裁判の執行の共助について定める条約に基づき、当該受入受刑者に書面でその旨を通知しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第二条" title="（受入移送同意書）">
      <article_item number="第二条">
        国際受刑者移送法（以下「法」という。）<l>第六条</l>の規定による同意の確認は、受入移送同意書（別記<l>第一号</l>様式）により行わなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第六条</l>の法務省令で定める事項は、受入移送同意書に記載されている事項とする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        法<l>第六条</l>の規定に基づき受入受刑者が署名押印すべき場合に、署名することができないときは<l>同条</l>の規定に基づき同意を確認した職員が代書し、押印することができないときは指印させなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        職員が代書した場合には、その事由を<l>第一項</l>の受入移送同意書に記載して署名押印しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第三条" title="（犯罪をした者及び非行のある少年に対する社会内における処遇に関する規則を適用する場合の読替え）">
      <article_item number="第三条">
        法<l>第二十一条</l>の規定により更生保護法（平成十九年法律第八十八号）の規定を適用する場合における犯罪をした者及び非行のある少年に対する社会内における処遇に関する規則（平成二十年法務省令第二十八号）第一章（<l>第一条</l>及び<l>第二条</l>を除く。）、第二章第一節（<l>第七条第三項</l>から<l>第五項</l>まで、<l>第十一条第二項</l>及び<l>第三項</l>、<l>第十二条第二項</l>、<l>第十三条</l>、<l>第十四条</l>、<l>第十五条第二項</l>並びに<l>第二十九条</l>から<l>第三十一条</l>までを除く。）、第三章第一節（<l>第四十五条</l>、<l>第四十九条</l>、<l>第五十一条</l>、<l>第五十五条第四項</l>、<l>第六十三条</l>及び<l>第六十四条</l>を除く。）、第四節（<l>第九十八条</l>及び<l>第九十九条</l>を除く。）及び第七節、第四章（<l>第百十四条</l>を除く。）並びに第五章の規定の適用については、法<l>第十六条第一項第一号</l>の共助刑の執行を受ける者を懲役に処せられた者と、<l>同項第二号</l>の共助刑の執行を受ける者を禁錮に処せられた者と、<l>同項第一号</l>の共助刑を懲役と、<l>同項第二号</l>の共助刑を禁錮とそれぞれみなす。この場合において、同規則<l>第七条第一項第二号</l>及び<l>第九十二条第三号</l>中「刑名」とあるのは「国際受刑者移送法<l>第二条第二号</l>の共助刑の種類」と、同規則<l>第七条第一項第三号</l>中「少年法<l>第五十八条第一項</l>」とあるのは「国際受刑者移送法<l>第二十二条</l>」と、同規則<l>第三十二条第一項第四号</l>中「恩赦」とあるのは「国際受刑者移送法<l>第二十五条第二項</l>の規定による共助刑の執行の減軽又は免除」と、同規則<l>第百十八条第二項</l>中「刑事上の手続、保護処分」とあるのは「国際受刑者移送法<l>第十三条</l>の命令」とする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第四条" title="（法第二十三条の通告の方式）">
      <article_item number="第四条">
        法<l>第二十三条</l>の通告は、次に掲げる事項を記載した書面によらなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            受入受刑者の氏名及び年齢
          </go_item>
          <go_item number="二">
            法<l>第二十一条</l>の規定により適用される刑法（明治四十年法律第四十五号）<l>第二十八条</l>又は法<l>第二十二条</l>に掲げる期間（以下「法定期間」という。）の末日
          </go_item>
          <go_item number="三">
            釈放後の生活計画
          </go_item>
          <go_item number="四">
            その他参考となる事項
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第五条" title="（仮釈放の申出のための審査の時期）">
      <article_item number="第五条">
        法<l>第二十条第一項</l>の指揮があった場合において、法定期間の末日を既に経過しているとき、又は法定期間の末日までの期間が著しく短いときの受入受刑者に係る仮釈放を許すべき旨の申出のための最初の審査は、<l>第三条</l>の規定により適用される犯罪をした者及び非行のある少年に対する社会内における処遇に関する規則<l>第十一条第一項</l>の規定にかかわらず、収容後、遅滞なくこれを行わなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第六条" title="（共助刑の執行の減軽等）">
      <article_item number="第六条">
        法<l>第二十五条第一項</l>に規定する中央更生保護審査会の申出は、刑事施設（法<l>第二十一条</l>の規定により適用される少年法（昭和二十三年法律第百六十八号）<l>第五十六条第三項</l>の規定により少年院において共助刑を執行する場合における当該少年院を含む。以下<l>第七条</l>、<l>第九条</l>、<l>第十条</l>及び<l>第十三条第三項</l>において同じ。）若しくは保護観察所の長又は東京地方検察庁の検察官の上申があった者に対してこれを行うものとする。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第七条" title="（共助刑の執行の減軽等）">
      <article_item number="第七条">
        次に掲げる者は、職権で、中央更生保護審査会に共助刑の執行の減軽又は免除の上申をすることができる。
        <go>
          <go_item number="一">
            刑事施設に収容され、又は刑事施設に附置された労役場若しくは監置場に留置されている受入受刑者については、その刑事施設の長
          </go_item>
          <go_item number="二">
            保護観察に付されている受入受刑者については、その保護観察をつかさどる保護観察所の長
          </go_item>
          <go_item number="三">
            その他の受入受刑者については、東京地方検察庁の検察官
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>各号に掲げる刑事施設若しくは保護観察所の長又は東京地方検察庁の検察官は、本人から共助刑の執行の減軽又は免除の出願があったときは、意見を付して中央更生保護審査会にその上申をしなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第八条" title="（共助刑の執行の減軽等）">
      <article_item number="第八条">
        共助刑の執行の減軽又は免除の上申書には、次に掲げる書類を添付しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            法<l>第十五条第一項</l>の書面の謄本
          </go_item>
          <go_item number="二">
            共助刑の刑期計算書
          </go_item>
          <go_item number="三">
            受入移送犯罪の情状、本人の性行、共助刑受刑中の行状、将来の生計その他参考となるべき事項に関する調査書類
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        本人の出願により上申をする場合には、<l>前項</l>の書類のほかその願書を添付しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        法<l>第十五条第一項</l>の書面の原本の滅失又は破損によって当該書面の謄本を添付することができないときは、東京地方検察庁の検察官が自己の調査に基づき作成した書面で法<l>第十三条</l>の命令の内容並びに法<l>第十五条第一項</l>の書面の原本が滅失し又は破損したこと及びその理由を示すものをもって、これに代えることができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第九条" title="（共助刑の執行の減軽等）">
      <article_item number="第九条">
        共助刑の執行の減軽又は免除の出願は、法<l>第十八条第一項</l>の起算日の後次の期間を経過した後でなければ、これをすることができない。ただし、中央更生保護審査会は、本人の願いにより、期間の短縮を許可することができる。
        <go>
          <go_item number="一">
            有期の共助刑については、その刑期の三分の一に相当する期間。ただし、その期間が一年に満たないときは、一年とする。
          </go_item>
          <go_item number="二">
            無期の共助刑については、十年
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第十八条第二項</l>に規定する日数のうち逃走を理由とするものは、<l>前項第一号</l>及び<l>第二号</l>の期間にこれを算入しない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        第一項ただし書の願いをするには、願書をその願いに係る共助刑の執行の減軽又は免除について上申をすることができる刑事施設若しくは保護観察所の長又は東京地方検察庁の検察官に差し出さなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        <l>第七条第二項</l>の規定は、<l>第一項</l>ただし書の願いがあった場合にこれを準用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十条" title="（共助刑の執行の減軽等）">
      <article_item number="第十条">
        刑事施設若しくは保護観察所の長又は東京地方検察庁の検察官が本人の出願によりした共助刑の執行の減軽又は免除の上申が理由のないときは、その出願の日から一年を経過した後でなければ、更に出願をすることができない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十一条" title="（共助刑の執行の減軽等）">
      <article_item number="第十一条">
        共助刑の執行の減軽又は免除の願書には、次に掲げる事項を記載し、かつ戸籍の謄本又は抄本を添付しなければならない。
        <go>
          <go_item number="一">
            出願者の氏名、出生年月日、職業、本籍及び住居
          </go_item>
          <go_item number="二">
            外国刑の言渡しをした裁判所の名称及びその年月日
          </go_item>
          <go_item number="三">
            受入移送犯罪の名称、犯数、共助刑の種類及び刑期
          </go_item>
          <go_item number="四">
            共助刑の執行の状況
          </go_item>
          <go_item number="五">
            上申を求める共助刑の執行の減軽又は免除の別
          </go_item>
          <go_item number="六">
            出願の理由
          </go_item>
        </go>
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>の規定は、<l>第九条第一項</l>ただし書の許可を受ける場合にこれを準用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十二条" title="（共助刑の執行の減軽等）">
      <article_item number="第十二条">
        中央更生保護審査会は、共助刑の執行の減軽又は免除の上申が理由のないときは、上申をした者にその旨を通知しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>の通知を受けた者は、出願者にその旨を通知しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十三条" title="（共助刑の執行の減軽等）">
      <article_item number="第十三条">
        法務大臣は、共助刑の執行の減軽又は免除をしたときは、中央更生保護審査会をして、東京地方検察庁の検察官に共助刑の執行の減軽状又は共助刑の執行の免除状（以下「共助刑の執行の減軽状等」という。）を送付させる。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        共助刑の執行の減軽状等の送付を受けた東京地方検察庁の検察官は、自ら上申をしたものであるときは、直ちにこれを本人に交付し、その他の場合においては、速やかにこれを上申をした者に送付し、上申をした者は、直ちにこれを本人に交付しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        上申をした者は、仮釈放中の受入受刑者に共助刑の執行の減軽状等を交付したときは、その旨を刑事施設の長に通知しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        第二項に規定する共助刑の執行の減軽状等の交付及び<l>前項</l>の通知は、これを本人の住居のある地を管轄する保護観察所の長、本人の住居のある地を管轄する地方裁判所に対応する検察庁の検察官又は本人が収容されている刑事施設（本人が刑事施設に附置された労役場又は監置場に留置されている場合における当該刑事施設を含む。）若しくは少年院の長に嘱託することができる。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十四条" title="（共助刑の執行の減軽等）">
      <article_item number="第十四条">
        共助刑の執行の減軽状等を本人に交付した者は、速やかにその旨を法務大臣に報告しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十五条" title="（受刑者移送条約告知書）">
      <article_item number="第十五条">
        法<l>第二十九条</l>の規定による日本国が締結した刑を言い渡された者の移送及び確定裁判の執行の共助について定める条約の内容の告知は、受刑者移送に関する条約の主な内容に関する告知書（別記<l>第二号</l>様式）により行うものとする。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        <l>前項</l>の書面には、可能な限り、本人の理解する言語による翻訳文を添付しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十六条" title="（送出移送同意書）">
      <article_item number="第十六条">
        法<l>第三十一条</l>の同意は、送出移送同意書（別記<l>第三号</l>様式）により行わなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        法<l>第三十一条第一項</l>の法務省令で定める事項は、送出移送同意書に記載されている事項とする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        第一項の送出移送同意書には、可能な限り、本人の理解する言語による翻訳文を添付しなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="４">
        <l>第二条第三項</l>及び<l>第四項</l>の規定は、送出受刑者が<l>第一項</l>の送出移送同意書に署名押印する場合について準用する。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十七条" title="（法務大臣への報告）">
      <article_item number="第十七条">
        法<l>第三十八条第一号</l>に該当する場合には、<l>同号</l>に規定する手続により裁判をした裁判所に対応する検察庁の長は、直ちに、法務大臣にその旨を報告しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
    <articles number="第十八条" title="（交通費の免除手続）">
      <article_item number="第十八条">
        国際受刑者移送法施行令（以下「令」という。）<l>第二条第一項</l>の申請は、交通費免除申請書（別記<l>第四号</l>様式）により行わなければならない。
      </article_item>
      <article_item number="２">
        令<l>第二条第一項</l>の法務省令で定める事項は、交通費免除申請書に記載すべき事項とする。
      </article_item>
      <article_item number="３">
        法務大臣は、交通費の免除をする場合には、免除する金額及び免除の日付を明らかにした書面を令<l>第二条第一項</l>の申請をした受入受刑者に交付しなければならない。
      </article_item>
    </articles>
  </body>
</law>
